<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>四气调神大论篇第二</title>
    <link href="/2025/04/02/%E5%9B%9B%E6%B0%94%E8%B0%83%E7%A5%9E%E5%A4%A7%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%BA%8C/"/>
    <url>/2025/04/02/%E5%9B%9B%E6%B0%94%E8%B0%83%E7%A5%9E%E5%A4%A7%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%BA%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><blockquote><p>春三月，此谓发陈，天地俱生，万物以荣，夜卧早起，广步于庭，被发缓形，以使志生，生而勿杀，予而勿夺，赏而勿罚，此春气之应，养生之道也。逆之则伤肝，夏为寒变，奉长者少。夏三月，此谓蕃秀，天地气交，万物华实，夜卧早起，无厌于日，使志无怒，使华英成秀，使气得泄，若所爱在外，此夏气之应，养长之道也。逆之则伤心，秋为痎疟，奉收者少，冬至重病。秋三月，此谓容平，天气以急，地气以明，早卧早起，与鸡俱兴，使志安宁，以缓秋刑，收敛神气，使秋气平，无外其志，使肺气清，此秋气之应，养收之道也，逆之则伤肺，冬为飧泄，奉藏者少。冬三月，此谓闭藏，水冰地坼，无扰乎阳，早卧晚起，必待日光，使志若伏若匿，若有私意，若已有得，去寒就温，无泄皮肤，使气亟夺，此冬气之应，养藏之道也。逆之则伤肾，春为痿厥，奉生者少。天气，清净光明者也，藏德不止，故不下也。天明则日月不明，邪害空窍，阳气者闭塞，地气者冒明，云雾不精，则上应白露不下。交通不表，万物命故不施，不施则名木多死。恶气不发，风雨不节，白露不下，则菀槁不荣。贼风数至，暴雨数起，天地四时不相保，与道相失，则未央绝灭。唯圣人从之，故身无奇病，万物不失，生气不竭。逆春气，则少阳不生，肝气内变。逆夏气，则太阳不长，心气内洞。逆秋气，则太阴不收，肺气焦满。逆冬气，则少阴不藏，肾气独沉。夫四时阴阳者，万物之根本也，所以圣人春夏养阳，秋冬养阴，以从其根，故与万物沉浮于生长之门。逆其根，则伐其本，坏其真矣。故阴阳四时者，万物之终始也，死生之本也，逆之则灾害生，从之则苛疾不起，是谓得道。道者，圣人行之，愚者佩之。从阴阳则生，逆之则死，从之则治，逆之则乱。反顺为逆，是谓内格。是故圣人不治已病治未病，不治已乱治未乱，此之谓也。夫病已成而后药之，乱已成而后治之，譬犹渴而穿井，斗而铸锥，不亦晚乎！</p></blockquote><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><blockquote><p>春季三个月（农历正月至三月），称为”万物生发”的季节。天地间生机萌动，草木欣欣向荣。此时应当晚睡早起，在庭院中散步，披散头发、穿着宽松衣物，让情志舒展萌发。对待生命要宽容（不杀伐），多给予少索取，多奖赏少惩罚——这是顺应春季生发之气的养生之道。若违背规律则会损伤肝脏，导致夏季出现寒性疾病，身体难以适应生长旺季。</p><p>夏季三个月（四月至六月），称为”繁茂秀美”的季节。天地之气交融，万物开花结果。此时应晚睡早起，不要厌恶阳光，保持心情平和，让体内能量自然宣泄（如同向外表达爱意）——这是顺应夏季繁盛之气的养长之道。违背会导致心脏受损，秋季易发疟疾，身体难以适应收获季节，冬季可能重病缠身。</p><p>秋季三个月（七月至九月），称为”成熟收敛”的季节。天高气爽，地气清明。此时要早睡早起（与鸡同作息），保持情志安定以缓解秋燥，收敛神气使呼吸平顺，专注内在让肺气清透——这是顺应秋季收敛之气的养生之道。违背会损伤肺脏，冬季易患腹泻，身体难以适应封藏季节。</p><p>冬季三个月（十月至十二月），称为”闭藏蓄势”的季节。水面结冰大地冻裂，此时要早睡晚起（待日出方活动），情志如同蛰伏般内敛，如同怀揣珍宝般谨慎。注意保暖避寒，避免出汗耗损阳气——这是顺应冬季闭藏之气的养生之道。违背会损伤肾脏，春季易发萎软无力之症，身体难以适应新生季节。</p><p>自然规律的运行永恒不息，若阴阳失衡则灾害频发：云雾不降甘露，草木凋零枯萎，反常气候肆虐，生态系统崩溃。唯有智者顺应四时，故能身无大病，与万物和谐共生。</p><p>四时阴阳是生命的根基。因此智者春夏季养护阳气，秋冬季滋养阴气，遵循自然根本。违背规律如同砍断树根，破坏生命本源。顺应四时则百病不生，此乃养生真谛。</p><p>真正的智者防范于未然：疾病未成形时调理，混乱未爆发时治理。等到病重才吃药，战乱已起才铸剑，就像口渴才挖井、临战才造矛——岂不太迟了？</p></blockquote><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><h3 id="一、四季养生核心原则"><a href="#一、四季养生核心原则" class="headerlink" title="一、四季养生核心原则"></a>一、四季养生核心原则</h3><p>总纲：顺应自然四时阴阳变化，调摄身心，以“治未病”为核心，春夏养阳，秋冬养阴。</p><h3 id="二、四季养生细则"><a href="#二、四季养生细则" class="headerlink" title="二、四季养生细则"></a>二、四季养生细则</h3><h4 id="1，春季养生（发陈之季）"><a href="#1，春季养生（发陈之季）" class="headerlink" title="1，春季养生（发陈之季）"></a>1，春季养生（发陈之季）</h4><p>特点：万物复苏，阳气生发。</p><p>起居：夜卧早起，广步于庭，披发缓形。</p><p>情志：使志生发，生而勿杀，予而勿夺，赏而勿罚。</p><p>养生重点：护肝。</p><p>逆之危害：伤肝，夏季易生寒病，阳气不足。</p><h4 id="2，夏季养生（蕃秀之季）"><a href="#2，夏季养生（蕃秀之季）" class="headerlink" title="2，夏季养生（蕃秀之季）"></a>2，夏季养生（蕃秀之季）</h4><p>特点：天地气交，万物繁茂。</p><p>起居：夜卧早起，无厌于日。</p><p>情志：使志无怒，使气外泄（如”若所爱在外”）。</p><p>养生重点：养心。</p><p>逆之危害：伤心，秋季易发疟疾，冬季易重病。</p><h4 id="3，秋季养生（容平之季）"><a href="#3，秋季养生（容平之季）" class="headerlink" title="3，秋季养生（容平之季）"></a>3，秋季养生（容平之季）</h4><p>特点：天气肃降，地气收敛。</p><p>起居：早卧早起，与鸡俱兴。</p><p>情志：使志安宁，收敛神气，缓秋刑。</p><p>养生重点：润肺。</p><p>逆之危害：伤肺，冬季易腹泻，精气不藏。</p><h4 id="4，冬季养生（闭藏之季）"><a href="#4，冬季养生（闭藏之季）" class="headerlink" title="4，冬季养生（闭藏之季）"></a>4，冬季养生（闭藏之季）</h4><p>特点：水冰地坼，阳气潜藏。</p><p>起居：早卧晚起，必待日光。</p><p>情志：使志若伏若匿，去寒就温。</p><p>养生重点：固肾。</p><p>逆之危害：伤肾，春季易痿厥，生机不足。</p><h3 id="三、四时与人体根本"><a href="#三、四时与人体根本" class="headerlink" title="三、四时与人体根本"></a>三、四时与人体根本</h3><p>总则：四时阴阳为万物之本，顺之则生，逆之则病。</p><p>春夏养阳：助生长之气；</p><p>秋冬养阴：助收藏之气。</p><p>逆四时之害：</p><p>逆春伤肝→夏寒变；</p><p>逆夏伤心→秋疟疾；</p><p>逆秋伤肺→冬泄泻；</p><p>逆冬伤肾→春痿厥。</p><p>终极后果：四时失序则天地不交，万物凋亡。</p><h3 id="四、核心思想"><a href="#四、核心思想" class="headerlink" title="四、核心思想"></a>四、核心思想</h3><p>治未病：圣人“不治已病治未病”，强调预防重于治疗。</p><p>顺应自然：人与天地相应，违逆四时则灾害生，苛疾起。</p><p>内格之害：反顺为逆，导致人体与自然规律相冲突（“内格”）。</p><p>警示比喻：病成后治如“渴而穿井，斗而铸锥”，为时已晚。</p><h3 id="五、经典原文提炼"><a href="#五、经典原文提炼" class="headerlink" title="五、经典原文提炼"></a>五、经典原文提炼</h3><p>养生总纲：“夫四时阴阳者，万物之根本也。圣人春夏养阳，秋冬养阴，以从其根。”</p><p>治未病：“是故圣人不治已病治未病，不治已乱治未乱。”</p><p>顺应四时：“从之则苛疾不起，是谓得道；逆之则灾害生。”</p><h3 id="六、总结"><a href="#六、总结" class="headerlink" title="六、总结"></a>六、总结</h3><p>本篇强调天人合一，通过顺应四季变化调整生活起居与情志，达到防病延年的目的，体现了中医“整体观”与“治未病”的核心思想。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>上古天真论篇第一</title>
    <link href="/2025/04/01/%E4%B8%8A%E5%8F%A4%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B8%80/"/>
    <url>/2025/04/01/%E4%B8%8A%E5%8F%A4%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B8%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><blockquote><p>昔在黄帝，生而神灵，弱而能言，幼而徇齐，长而敦敏，成而登天。乃问于天师曰：余闻上古之人，春秋皆度百岁，而动作不衰；今时之人，年半百而动作皆衰者，时世异耶？将人失之耶？岐伯对曰：上古之人，其知道者，法于阴阳，和于术数，食饮有节，起居有常，不妄作劳，故能形与神俱，而尽终其天年，度百岁乃去。今时之人不然也，以酒为浆，以妄为常，醉以入房，以欲竭其精，以耗散其真，不知持满，不时御神，务快其心，逆于生乐，起居无节，故半百而衰也。</p><p>夫上古圣人之教下也，皆谓之虚邪贼风，避之有时，恬惔虚无，真气从之，精神内守，病安从来。是以志闲而少欲，心安而不惧，形劳而不倦，气从以顺，各从其欲，皆得所愿。故美其食，任其服，乐其俗，高下不相慕，其民故曰朴。是以嗜欲不能劳其目，淫邪不能惑其心，愚智贤不肖，不惧于物，故合于道，所以能年皆度百岁而动作不衰者，以其德全不危也。</p><p>帝曰：人年老而无子者，材力尽邪？将天数然也？岐伯曰：女子七岁，肾气盛，齿更发长。二七而天癸至，任脉通，太冲脉盛，月事以时下，故有子。三七，肾气平均，故真牙生而长极。四七，筋骨坚，发长极，身体盛壮。五七，阳明脉衰，面始焦，发始堕。六七，三阳脉衰于上，面皆焦，发始白。七七，任脉虚，太冲脉衰少，天癸竭，地道不通，故形坏而无子也。丈夫八岁，肾气实，发长齿更。二八，肾气盛，天癸至，精气溢泻，阴阳和，故能有子。三八，肾气平均，筋骨劲强，故真牙生而长极。四八，筋骨隆盛，肌肉满壮。五八，肾气衰，发堕齿槁。六八，阳气衰竭于上，面焦，发鬓颁白。七八，肝气衰，筋不能动。八八，天癸竭，精少，肾藏衰，形体皆极，则齿发去。肾者主水，受五藏六府之精而藏之，故五藏盛，乃能泻。今五藏皆衰，筋骨解堕，天癸尽矣。故发鬓白，身体重，行步不正，而无子耳。帝曰：有其年已老而有子者何也？岐伯曰：此其天寿过度，气脉常通，而肾气有余也。此虽有子，男不过尽八八，女不过尽七七，而天地之精气皆竭矣。帝曰：夫道者年皆百数，能有子乎？岐伯曰：夫道者能却老而全形，身年虽寿，能生子也。</p><p>黄帝曰：余闻上古有真人者，提挈天地，把握阴阳，呼吸精气，独立守神，肌肉若一，故能寿敝天地，无有终时，此其道生。中古之时，有至人者，淳德全道，和于阴阳，调于四时，去世离俗，积精全神，游行天地之间，视听八达之外，此盖益其寿命而强者也，亦归于真人。其次有圣人者，处天地之和，从八风之理，适嗜欲于世俗之间，无恚嗔之心，行不欲离于世，被服章，举不欲观于俗，外不劳形于事，内无思想之患，以恬愉为务，以自得为功，形体不敝，精神不散，亦可以百数。其次有贤人者，法则天地，象似日月，辨列星辰，逆从阴阳，分别四时，将从上古，合同于道，亦可使益寿而有极时。</p></blockquote><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><blockquote><p>从前有一位黄帝，生来就具有神奇灵异的天赋，年幼时便口齿伶俐，少年时期思维敏捷，成年后更加敦厚聪慧，最终登上帝位。他向天师岐伯请教：”我听说上古时代的人都能活到百岁，行动依然灵活；而现在的人五十岁就体力衰退，这是时代不同导致的？还是人们自身的问题？”</p><p>岐伯回答说：”上古通晓养生之道的人，遵循阴阳规律，讲究养生方法，饮食有节制，作息有规律，不过度劳累，所以能保持身心和谐，活到天赋的寿命。现在的人却把酒当水喝，放纵欲望，醉酒行房，耗损精气，不懂保持充盈，不善于调养精神，只图一时痛快，违背养生之道，作息紊乱，所以五十岁就衰老了。”</p><p>“上古圣人的教导是：要避开邪气侵袭，保持心境平和，真气就能顺畅运行，精神内守，疾病自然无从产生。因此他们欲望淡泊，心境安宁，身体劳作却不疲倦，气血通畅，各得其所。人们满足于简单的饮食，穿着朴素的衣物，安于本分的生活，不互相攀比，民风淳朴。这样的生活方式下，物质诱惑不会迷惑眼睛，淫乱邪说不能动摇心智，无论愚笨聪明都活得自在，所以能百岁高龄依然健朗，这都是因为他们完整掌握了养生之道。”</p><p>黄帝问：”人年老后无法生育，是精力耗尽？还是天命如此？”<br>岐伯详细解释：<br>女性生理以七年为周期：<br>七岁肾气充盈，换牙长发；<br>十四岁天癸成熟，月经来潮；<br>二十一岁身体发育成熟；<br>二十八岁达到体魄巅峰；<br>三十五岁面容开始衰老；<br>四十二岁白发出现；<br>四十九岁丧失生育能力。</p><p>男性以八年为周期：<br>八岁肾气充实；<br>十六岁具备生育能力；<br>二十四岁体格强健；<br>三十二岁体魄鼎盛；<br>四十岁开始衰老；<br>四十八岁面容憔悴；<br>五十六岁行动迟缓；<br>六十四岁精气枯竭。</p><p>黄帝追问：”为何有人年老还能生子？”<br>岐伯解释：”这是天赋异禀者，他们经络通畅，肾气充足，但男性不超过六十四岁，女性不超过四十九岁，超过这个极限则精气耗尽。”</p><p>最后谈到四种养生境界：<br>“真人”能参透天地奥秘，与自然共生；<br>“至人”德行深厚，精神内守；<br>“圣人”处世平和，身心自在；<br>“贤人”效法自然规律。<br>遵循这些养生之道，都能获得长寿。</p></blockquote><h2 id="🌍-总结整理"><a href="#🌍-总结整理" class="headerlink" title="🌍 总结整理"></a>🌍 总结整理</h2><h3 id="一、上古之人与今人健康对比"><a href="#一、上古之人与今人健康对比" class="headerlink" title="一、上古之人与今人健康对比"></a>一、上古之人与今人健康对比</h3><h4 id="1，上古长寿之因"><a href="#1，上古长寿之因" class="headerlink" title="1，上古长寿之因"></a>1，上古长寿之因</h4><ul><li><p><strong>养生法则</strong>：法于阴阳，和于术数；饮食有节，起居有常，不妄作劳。</p></li><li><p><strong>身心状态</strong>：形神俱备，恬淡虚无，真气内守；志闲少欲，心安无惧，形劳不倦。</p></li><li><p><strong>结果</strong>：尽终天年，度百岁而动作不衰。</p></li></ul><h4 id="2，今人早衰之因"><a href="#2，今人早衰之因" class="headerlink" title="2，今人早衰之因"></a>2，今人早衰之因</h4><ul><li><p><strong>行为失序</strong>：以酒为浆，以妄为常；醉后行房，耗散精气；起居无节，逆于生乐。</p></li><li><p><strong>后果</strong>：精气衰竭，半百而衰。</p></li></ul><h3 id="二、生命规律与生育能力"><a href="#二、生命规律与生育能力" class="headerlink" title="二、生命规律与生育能力"></a>二、生命规律与生育能力</h3><h4 id="1，男女生命周期"><a href="#1，男女生命周期" class="headerlink" title="1，男女生命周期"></a>1，男女生命周期</h4><ul><li><p><strong>女子（以七为周期）</strong>：</p><ul><li><p>7岁：肾气盛，换齿长发。</p></li><li><p>14岁（二七）：天癸至，月经来潮，可生育。</p></li><li><p>21岁（三七）：发育成熟，真牙生。</p></li><li><p>28岁（四七）：筋骨强健，身体盛壮。</p></li><li><p>35岁（五七）：阳明脉衰，面始焦。</p></li><li><p>49岁（七七）：天癸竭，形坏无子。</p></li></ul></li><li><p><strong>男子（以八为周期）</strong>：</p><ul><li><p>8岁：肾气实，换齿长发。</p></li><li><p>16岁（二八）：精气溢泻，可生育。</p></li><li><p>24岁（三八）：筋骨劲强，真牙生。</p></li><li><p>32岁（四八）：肌肉满壮，身体巅峰。</p></li><li><p>40岁（五八）：肾气衰，发堕齿槁。</p></li><li><p>64岁（八八）：天癸尽，齿发去，无子。</p></li></ul></li></ul><h4 id="2，年老生子之例外"><a href="#2，年老生子之例外" class="headerlink" title="2，年老生子之例外"></a>2，年老生子之例外</h4><ul><li><p><strong>条件</strong>：天赋异禀，气脉通畅，肾气有余。</p></li><li><p><strong>极限</strong>：男不过64岁，女不过49岁。</p></li></ul><h3 id="三、养生境界的四个层次"><a href="#三、养生境界的四个层次" class="headerlink" title="三、养生境界的四个层次"></a>三、养生境界的四个层次</h3><h4 id="1，真人"><a href="#1，真人" class="headerlink" title="1，真人"></a>1，真人</h4><ul><li><p><strong>境界</strong>：提挈天地，把握阴阳；呼吸精气，独立守神。</p></li><li><p><strong>特质</strong>：寿敝天地，无有终时，与道共生。</p></li></ul><h4 id="2，至人"><a href="#2，至人" class="headerlink" title="2，至人"></a>2，至人</h4><ul><li><p><strong>境界</strong>：淳德全道，和于阴阳；去世离俗，积精全神。</p></li><li><p><strong>特质</strong>：游行天地，视听八达，归于真人。</p></li></ul><h4 id="3，圣人"><a href="#3，圣人" class="headerlink" title="3，圣人"></a>3，圣人</h4><ul><li><p><strong>境界</strong>：处天地之和，从八风之理；适嗜欲于世俗，无嗔恚之心。</p></li><li><p><strong>特质</strong>：形体不敝，精神不散，寿至百岁。</p></li></ul><h4 id="4，贤人"><a href="#4，贤人" class="headerlink" title="4，贤人"></a>4，贤人</h4><ul><li><p><strong>境界</strong>：法则天地，象似日月；辨列星辰，顺四时阴阳。</p></li><li><p><strong>特质</strong>：益寿延年，然有极限。</p></li></ul><h3 id="四、核心养生思想"><a href="#四、核心养生思想" class="headerlink" title="四、核心养生思想"></a>四、核心养生思想</h3><ul><li><p><strong>顺应自然</strong>：遵循阴阳消长，调和四时起居。</p></li><li><p><strong>节制欲望</strong>：持满守真，不妄耗精气。</p></li><li><p><strong>精神内守</strong>：恬淡虚无，真气从之；形劳不倦，神志安定。</p></li><li><p><strong>朴实生活</strong>：美其食，任其服，乐其俗，无慕无求。</p></li></ul><h3 id="五、关键问答"><a href="#五、关键问答" class="headerlink" title="五、关键问答"></a>五、关键问答</h3><p><strong>黄帝问</strong>：为何今人半百而衰？<br><strong>岐伯答</strong>：今人背离养生之道，耗散精气，起居无节。</p><p><strong>黄帝问</strong>：得道者百岁能否生子？<br><strong>岐伯答</strong>：真人可返老全形，寿至百岁仍具生机；常人受天数所限，肾气竭则无子。</p><h3 id="六、总结："><a href="#六、总结：" class="headerlink" title="六、总结："></a>六、总结：</h3><p>养生之本在于顺应自然、节制欲望、保全精气，达至“形与神俱”的和谐状态。不同境界的修行者通过调身养神，可突破生命局限，延年益寿。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
