<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>五藏别论篇第十一</title>
    <link href="/2025/04/11/%E4%BA%94%E8%97%8F%E5%88%AB%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80/"/>
    <url>/2025/04/11/%E4%BA%94%E8%97%8F%E5%88%AB%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="五藏别论"><a href="#五藏别论" class="headerlink" title="五藏别论"></a>五藏别论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>　　黄帝问曰：余闻方士，或以脑髓为藏，或以肠胃为藏，或以为府，敢问更相反，皆自谓是，不知其道，愿闻其说。岐伯对曰：脑、髓、骨、脉、胆、女子胞，此六者，地气之所生也，皆藏于阴而象于地，故藏而不泻，名曰奇恒之府。夫胃、大肠、小肠、三焦、膀胱，此五者，天气之所生也，其气象天，故泻而不藏，此受五藏浊气，名曰传化之府，此不能久留输泻者也。魄门亦为五藏使，水谷不得久藏。所谓五藏者，藏精气而不泻也，故满而不能实。六府者，传化物而不藏，故实而不能满也。所以然者，水谷入口，则胃实而肠虚；食下，则肠实而胃虚。故曰实而不满，满而不实也。</p><p>　　帝曰：气口何以独为五藏主？岐伯曰：胃者，水谷之海，六府之大源也。五味入口，藏于胃以养五藏气，气口亦太阴也，是以五藏六府之气味，皆出于胃，变见于气口。故五气入鼻，藏于心肺，心肺有病，而鼻为之不利也。凡治病必察其下，适其脉，观其志意，与其病也。拘于鬼神者，不可与言至德。恶于针石者，不可与言至巧。病不许治者，病必不治，治之无功矣。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>黄帝问道：”我听说方术之士中，有人将脑髓归为脏，有人将肠胃归为脏，也有人认为属于腑。这些说法相互矛盾，却都自认为正确。我不明白其中的道理，想听听您的见解。”</p><p>岐伯回答：”脑、髓、骨、脉、胆、女子胞这六者，是地气化生而成。它们如同大地般主藏阴精，具有贮藏而不外泄的特性，故称为’奇恒之腑’。而胃、大肠、小肠、三焦、膀胱这五者，是天气化生而成，其功能如天运般流通不息，主传导消化而不贮藏。它们接受五脏代谢后的浊气，称为’传化之腑’，这些器官不能长久滞留浊物，必须及时输送排泄。肛门作为五脏的排泄门户，同样不能使水谷糟粕久留体内。”</p><p>“所谓五脏，专司贮藏精气而不外泄，因此虽然充满精气却不会壅塞；六腑则负责传导消化而不贮藏，所以虽然容纳食物却不会胀满。这种生理现象体现在：当饮食入口时，胃部充盈而肠道空虚；食物下行后，肠道充实而胃部又转为空虚。正是这种’实而不满，满而不实’的交替状态。”</p><p>黄帝接着问：”为何单独通过手腕’气口’就能诊察五脏状况？”</p><p>岐伯解释道：”胃是水谷汇聚之海，六腑营养的源头。饮食五味进入胃中，滋养五脏之气。而气口属于太阴肺经，与脾胃经脉相通，因此五脏六腑的气血盛衰都能通过胃气变化显现在气口脉象上。同理，自然界清气经鼻吸入后贮藏于心肺，若心肺功能异常，鼻腔就会表现出不适。”</p><p>“治病必须全面观察二便排泄情况，诊察脉象变化，分析患者精神状态与病情特征。对于笃信鬼神者，难以与之探讨精深医理；抵触针灸疗法者，难以传授精妙医术。若病人拒绝治疗，即便勉强施治也难以奏效。”</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="核心内容概述"><a href="#核心内容概述" class="headerlink" title="核心内容概述"></a>核心内容概述</h3><p>本文通过黄帝与岐伯的问答，系统阐述脏腑分类、功能特性及诊断治疗原则，重点区分五脏、六腑与“奇恒之府”的差异，并强调气口（寸口脉）的诊察意义。</p><h3 id="一、脏腑分类与功能特点"><a href="#一、脏腑分类与功能特点" class="headerlink" title="一、脏腑分类与功能特点"></a>一、脏腑分类与功能特点</h3><h4 id="奇恒之府（地气所生，藏而不泻）"><a href="#奇恒之府（地气所生，藏而不泻）" class="headerlink" title="奇恒之府（地气所生，藏而不泻）"></a>奇恒之府（地气所生，藏而不泻）</h4><ul><li><strong>组成</strong>：脑、髓、骨、脉、胆、女子胞（子宫）。</li><li><strong>特性</strong>：类似“藏”（脏），主贮藏精气，功能如大地般静藏，不传化排泄。</li></ul><h4 id="传化之府（天气所生，泻而不藏）"><a href="#传化之府（天气所生，泻而不藏）" class="headerlink" title="传化之府（天气所生，泻而不藏）"></a>传化之府（天气所生，泻而不藏）</h4><ul><li><strong>组成</strong>：胃、大肠、小肠、三焦、膀胱。</li><li><strong>特性</strong>：类似“府”（腑），主传化水谷，功能如天气般运动不息，排泄浊气，不可久留。</li></ul><p><strong>补充</strong>：魄门（肛门）为五脏的排泄通道，确保水谷糟粕不滞留。</p><h4 id="五脏与六腑的核心区别"><a href="#五脏与六腑的核心区别" class="headerlink" title="五脏与六腑的核心区别"></a>五脏与六腑的核心区别</h4><ul><li><strong>五脏</strong>（心、肝、脾、肺、肾）：藏精气而不泻，满而不实（充满精气但无实物）。</li><li><strong>六腑</strong>：传化物而不藏，实而不满（容纳水谷但需及时排空）。</li></ul><p><strong>动态平衡</strong>：胃实则肠虚，肠实则胃虚，体现“实而不满，满而不实”。</p><h3 id="二、气口（寸口脉）为何主五脏之气？"><a href="#二、气口（寸口脉）为何主五脏之气？" class="headerlink" title="二、气口（寸口脉）为何主五脏之气？"></a>二、气口（寸口脉）为何主五脏之气？</h3><h4 id="气口与胃的关系"><a href="#气口与胃的关系" class="headerlink" title="气口与胃的关系"></a>气口与胃的关系</h4><ul><li><strong>胃</strong>为“水谷之海”，是五脏六腑营养之源。</li><li>五味入胃化生精气，滋养五脏，其状态通过手太阴肺经的气口反映。</li></ul><h4 id="气口诊脉原理"><a href="#气口诊脉原理" class="headerlink" title="气口诊脉原理"></a>气口诊脉原理</h4><p>五脏六腑的气血盛衰皆源于胃，故气口可综合体现全身状况。</p><ul><li><strong>鼻</strong>为心肺之外窍，心肺有病则鼻功能异常，强调整体观。</li></ul><h3 id="三、诊断与治疗原则"><a href="#三、诊断与治疗原则" class="headerlink" title="三、诊断与治疗原则"></a>三、诊断与治疗原则</h3><h4 id="诊察要点"><a href="#诊察要点" class="headerlink" title="诊察要点"></a>诊察要点</h4><ul><li><strong>全面观察</strong>：二便（下）、脉象、患者精神状态与具体病症。</li></ul><h4 id="治疗禁忌"><a href="#治疗禁忌" class="headerlink" title="治疗禁忌"></a>治疗禁忌</h4><ul><li><strong>迷信鬼神者</strong>：不可与之探讨医学至理。</li><li><strong>抵触针石者</strong>：不可与之交流精妙医术。</li><li><strong>拒绝治疗者</strong>：病难痊愈，强行施治亦无效。</li></ul><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>本文奠定了中医脏腑理论的基础，明确脏腑功能差异及相互关系，同时强调“整体观”与“患者配合”在诊疗中的重要性，为后世脉诊及治疗原则提供了理论依据。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>五藏生成篇第十</title>
    <link href="/2025/04/10/%E4%BA%94%E8%97%8F%E7%94%9F%E6%88%90%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%8D%81/"/>
    <url>/2025/04/10/%E4%BA%94%E8%97%8F%E7%94%9F%E6%88%90%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%8D%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="五藏生成"><a href="#五藏生成" class="headerlink" title="五藏生成"></a>五藏生成</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>心之合脉也，其荣色也，其主肾也。肺之合皮也，其荣毛也，其主心也。肝之合筋也，其荣爪也，其主肺也。脾之合肉也，其荣唇也，其主肝也。肾之合骨也，其荣发也，其主脾也。</p><p>是故多食咸，则脉凝泣而变色；多食苦，则皮槁而毛拔；多食辛，则筋急而爪枯；多食酸，则肉胝䐄而唇揭；多食甘，则骨痛而发落，此五味之所伤也。故心欲苦，肺欲辛，肝欲酸，脾欲甘，肾欲咸，此五味之合五藏之气也。故色见青如草兹者死，黄如枳实者死，黑如炲者死，赤如衃血者死，白如枯骨者死，此五色之见死也。青如翠羽者生，赤如鸡冠者生，黄如蟹腹者生，白如豕膏者生，黑如乌羽者生，此五色之见生也。生于心，如以缟裹朱；生于肺，如以缟裹红；生于肝，如以缟裹绀；生于脾，如以缟裹栝楼实；生于肾，如以缟裹紫，此五藏所生之外荣也。色味当五藏：白当肺、辛，赤当心、苦，青当肝、酸，黄当脾、甘，黑当肾、咸。故白当皮，赤当脉，青当筋，黄当肉，黑当骨。诸脉者皆属于目，诸髓者皆属于脑，诸筋者皆属于节，诸血者皆属于心，诸气者皆属于肺，此四支八溪之朝夕也。故人卧血归于肝，肝受血而能视，足受血而能步，掌受血而能握，指受血而能摄。卧出而风吹之，血凝于肤者为痹，凝于脉者为泣，凝于足者为厥，此三者，血行而不得反其空，故为痹厥也。人有大谷十二分，小溪三百五十四名，少十二俞，此皆卫气之所留止，邪气之所客也，针石缘而去之。诊病之始，五决为纪，欲知其始，先建其母。所谓五决者，五脉也。是以头痛巅疾，下虚上实，过在足少阴、巨阳，甚则入肾。徇蒙招尤，目冥耳聋，下实上虚，过在足少阳、厥阴，甚则入肝。腹满䐜胀，支鬲胠胁，下厥上冒，过在足太阴、阳明。咳嗽上气，厥在胸中，过在手阳明、太阴。心烦头痛，病在鬲中，过在手巨阳、少阴。夫脉之小大滑涩浮沉，可以指别；五藏之象，可以类推；五藏相音，可以意识；五色微诊，可以目察。能合脉色，可以万全。赤，脉之至也，喘而坚，诊曰有积气在中，时害于食，名曰心痹，得之外疾，思虑而心虚，故邪从之。白，脉之至也，喘而浮，上虚下实，惊，有积气在胸中，喘而虚，名曰肺痹，寒热，得之醉而使内也。青，脉之至也，长而左右弹，有积气在心下支胠，名曰肝痹，得之寒湿，与疝同法，腰痛足清头痛。黄，脉之至也，大而虚，有积气在腹中，有厥气，名曰厥疝，女子同法，得之疾使四支汗出当风。黑，脉之至也，上坚而大，有积气在小腹与阴，名曰肾痹，得之沐浴清水而卧。凡相五色之奇脉，面黄目青，面黄目赤，面黄目白，面黄目黑者，皆不死也。面青目赤，面赤目白，面青目黑，面黑目白，面赤目青，皆死也。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>心脏与血脉相合，其健康表现在面色，受肾脏制约。肺脏与皮肤相合，其健康表现在毛发，受心脏制约。肝脏与筋膜相合，其健康表现在指甲，受肺脏制约。脾脏与肌肉相合，其健康表现在口唇，受肝脏制约。肾脏与骨骼相合，其健康表现在头发，受脾脏制约。</p><p>因此，过量食用咸味会使血脉凝滞、面色暗淡；过量食用苦味会使皮肤干枯、毛发脱落；过量食用辛辣会使筋脉拘急、指甲干枯；过量食用酸味会使肌肉僵硬、口唇干裂；过量食用甜味会使骨骼疼痛、头发脱落——这是五味过度的危害。五脏各有偏好的味道：心喜苦，肺喜辛，肝喜酸，脾喜甘，肾喜咸，这是五味与五脏之气的对应关系。</p><p>面色的生死征兆：</p><ul><li><p>死色：青如枯草、黄如枳实、黑如煤烟、红如凝血、白如枯骨。</p></li><li><p>生色：青如翠羽、红如鸡冠、黄如蟹腹、白如猪脂、黑如鸦羽。</p></li></ul><p>五脏健康的外在表现：</p><ul><li><p>心：如白绢裹朱砂般红润透亮</p></li><li><p>肺：如白绢裹浅红般白里透红</p></li><li><p>肝：如白绢裹青紫色般青中透润</p></li><li><p>脾：如白绢裹栝楼实般黄而润泽</p></li><li><p>肾：如白绢裹紫色般黑中透亮</p></li></ul><p>颜色与五脏对应关系：<br>白对应肺&#x2F;辛味，红对应心&#x2F;苦味，青对应肝&#x2F;酸味，黄对应脾&#x2F;甘味，黑对应肾&#x2F;咸味。</p><p>人体组织结构关联：<br>所有脉络汇聚于目，精髓汇聚于脑，筋膜连缀关节，血液归于心，气机统于肺。这些是四肢百骸日夜运行的基础。</p><p>血液循环特点：<br>人静卧时血归肝脏，肝得血滋养则目能视物，足得血滋养则能行走，手掌得血则能握物，手指得血则能抓取。若睡中受风，血滞于皮肤则生麻痹，滞于脉络则气血不畅，滞于下肢则发冷厥逆——皆因气血无法回归经络所致。</p><p>人体有十二大关节、三百五十四处小穴位（其中十二俞穴尤为重要），这些是卫气停留之处，也是外邪入侵的门户，可用针刺祛邪。</p><p>诊断要领：<br>以五脏脉象为纲。例如：</p><ul><li><p>头痛眩晕属肾经不足、太阳经邪盛，重则伤肾</p></li><li><p>头晕目眩、耳聋属肝胆经失调，重则伤肝</p></li><li><p>腹胀胁痛属脾胃经失衡</p></li><li><p>咳嗽气逆属肺经异常</p></li><li><p>心烦头痛属心经病变</p></li></ul><p>脉象的强弱滑涩浮沉可通过触诊辨别；五脏状态可通过类比推断；五音变化需用心体会；面色细微变化需仔细观察。结合脉象与面色，诊断方能周全。</p><p>具体病症示例：</p><ul><li><p>面红脉急而坚实：心脉瘀阻（心痹），因外邪入侵或忧思过度</p></li><li><p>面白脉浮而急促：肺气壅塞（肺痹），因酒后行房受寒</p></li><li><p>面青脉长而弹指：肝经寒湿（肝痹），症状类似疝气，伴腰腿冷痛</p></li><li><p>面黄脉大而虚：腹中气逆（厥疝），因出汗当风引发</p></li><li><p>面黑脉坚而大：小腹气结（肾痹），因冷水沐浴后受寒</p></li></ul><p>面色预后规律：<br>面黄而目现青、赤、白、黑者，预后尚可；面青目赤、面赤目白等组合者，预后凶险。</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="一、五脏与体表组织、五色、五味的对应关系"><a href="#一、五脏与体表组织、五色、五味的对应关系" class="headerlink" title="一、五脏与体表组织、五色、五味的对应关系"></a>一、五脏与体表组织、五色、五味的对应关系</h3><h4 id="五脏与体表组织的联系"><a href="#五脏与体表组织的联系" class="headerlink" title="五脏与体表组织的联系"></a>五脏与体表组织的联系</h4><ul><li><strong>心</strong> 合脉，荣于面色（主肾克制）；</li><li><strong>肺</strong> 合皮，荣于毛发（主心克制）；</li><li><strong>肝</strong> 合筋，荣于爪甲（主肺克制）；</li><li><strong>脾</strong> 合肉，荣于口唇（主肝克制）；</li><li><strong>肾</strong> 合骨，荣于头发（主脾克制）。</li></ul><h4 id="五味过食的伤害"><a href="#五味过食的伤害" class="headerlink" title="五味过食的伤害"></a>五味过食的伤害</h4><ul><li><strong>多食咸</strong>：脉凝涩，面色异常；</li><li><strong>多食苦</strong>：皮肤干枯，毛发脱落；</li><li><strong>多食辛</strong>：筋脉拘急，爪甲枯槁；</li><li><strong>多食酸</strong>：肌肉皱缩，口唇干裂；</li><li><strong>多食甘</strong>：骨骼疼痛，头发脱落。</li></ul><h4 id="五脏对五味的偏好"><a href="#五脏对五味的偏好" class="headerlink" title="五脏对五味的偏好"></a>五脏对五味的偏好</h4><ul><li><strong>心</strong> 欲苦，<strong>肺</strong> 欲辛，<strong>肝</strong> 欲酸，<strong>脾</strong> 欲甘，<strong>肾</strong> 欲咸。</li></ul><h3 id="二、五色与生死诊断"><a href="#二、五色与生死诊断" class="headerlink" title="二、五色与生死诊断"></a>二、五色与生死诊断</h3><h4 id="五色对应的死症"><a href="#五色对应的死症" class="headerlink" title="五色对应的死症"></a>五色对应的死症</h4><ul><li><strong>青</strong> 如枯草，<strong>黄</strong> 如枳实，<strong>黑</strong> 如烟灰，<strong>赤</strong> 如凝血，<strong>白</strong> 如枯骨，皆为凶兆。</li></ul><h4 id="五色对应的生症"><a href="#五色对应的生症" class="headerlink" title="五色对应的生症"></a>五色对应的生症</h4><ul><li><strong>青</strong> 如翠羽，<strong>赤</strong> 如鸡冠，<strong>黄</strong> 如蟹腹，<strong>白</strong> 如猪脂，<strong>黑</strong> 如乌羽，皆为吉兆。</li></ul><h4 id="五脏健康的外在表现"><a href="#五脏健康的外在表现" class="headerlink" title="五脏健康的外在表现"></a>五脏健康的外在表现</h4><ul><li><strong>心</strong>：如白绢裹朱砂；</li><li><strong>肺</strong>：如白绢裹浅红；</li><li><strong>肝</strong>：如白绢裹绀青；</li><li><strong>脾</strong>：如白绢裹栝楼实（黄中透红）；</li><li><strong>肾</strong>：如白绢裹紫色。</li></ul><h3 id="三、色、味、脉与五脏的对应"><a href="#三、色、味、脉与五脏的对应" class="headerlink" title="三、色、味、脉与五脏的对应"></a>三、色、味、脉与五脏的对应</h3><h4 id="色味对应五脏"><a href="#色味对应五脏" class="headerlink" title="色味对应五脏"></a>色味对应五脏</h4><ul><li><strong>白&#x2F;辛</strong> 属肺，<strong>赤&#x2F;苦</strong> 属心，<strong>青&#x2F;酸</strong> 属肝，<strong>黄&#x2F;甘</strong> 属脾，<strong>黑&#x2F;咸</strong> 属肾。</li></ul><h4 id="体表组织归属"><a href="#体表组织归属" class="headerlink" title="体表组织归属"></a>体表组织归属</h4><ul><li><strong>白</strong> 对应皮，<strong>赤</strong> 对应脉，<strong>青</strong> 对应筋，<strong>黄</strong> 对应肉，<strong>黑</strong> 对应骨。</li></ul><h3 id="四、气血运行与疾病"><a href="#四、气血运行与疾病" class="headerlink" title="四、气血运行与疾病"></a>四、气血运行与疾病</h3><h4 id="气血功能与关联"><a href="#气血功能与关联" class="headerlink" title="气血功能与关联"></a>气血功能与关联</h4><ul><li><strong>目</strong> 为诸脉所聚，<strong>脑</strong> 为诸髓所汇，<strong>关节</strong> 为诸筋所连，<strong>心</strong> 主血，<strong>肺</strong> 主气。</li></ul><h4 id="血行失常的病症"><a href="#血行失常的病症" class="headerlink" title="血行失常的病症"></a>血行失常的病症</h4><ul><li><strong>睡眠时血归肝</strong>，血虚则目不能视、足不能行、手不能握；</li><li><strong>外感风寒致血凝</strong>：皮肤为痹，脉中为涩，足部为厥。</li></ul><h4 id="邪气侵入与治疗"><a href="#邪气侵入与治疗" class="headerlink" title="邪气侵入与治疗"></a>邪气侵入与治疗</h4><p>人体大关节（十二分）、小腧穴（三百五十四）为卫气留止、邪气客居之处，需用针石祛邪。</p><h3 id="五、脉象与疾病诊断"><a href="#五、脉象与疾病诊断" class="headerlink" title="五、脉象与疾病诊断"></a>五、脉象与疾病诊断</h3><h4 id="五决为纲"><a href="#五决为纲" class="headerlink" title="五决为纲"></a>五决为纲</h4><p>诊断以五脏脉象为纲领（五决）。</p><p>例如：头痛属足少阴肾经与太阳膀胱经病变；腹满属足太阴脾经与阳明胃经病变。</p><h4 id="脉色合参"><a href="#脉色合参" class="headerlink" title="脉色合参"></a>脉色合参</h4><p>脉象小大滑涩浮沉可触知，五脏之象可类推，五色微妙可目察，结合脉色诊断可全面。</p><h4 id="具体病症示例"><a href="#具体病症示例" class="headerlink" title="具体病症示例"></a>具体病症示例</h4><ul><li><strong>心痹</strong>：面赤脉急硬，积气胸中，因外邪思虑伤心；</li><li><strong>肺痹</strong>：面白脉浮虚，积气胸中，因醉酒行房；</li><li><strong>肝痹</strong>：面青脉长弹，积气胁下，因寒湿伤肝；</li><li><strong>厥疝</strong>：面黄脉大虚，积气腹中，因劳汗当风；</li><li><strong>肾痹</strong>：面黑脉坚大，积气小腹，因冷水沐浴后卧。</li></ul><h3 id="六、面诊与预后"><a href="#六、面诊与预后" class="headerlink" title="六、面诊与预后"></a>六、面诊与预后</h3><h4 id="不死之相"><a href="#不死之相" class="headerlink" title="不死之相"></a>不死之相</h4><p>面黄目青、赤、白、黑（土气尚存，胃气未败）。</p><h4 id="死症之相"><a href="#死症之相" class="headerlink" title="死症之相"></a>死症之相</h4><p>面青目赤、面赤目白、面青目黑、面黑目白、面赤目青（五行相克，脏气衰败）。</p><h3 id="核心思想"><a href="#核心思想" class="headerlink" title="核心思想"></a>核心思想</h3><p>通过观察五色、脉象、体表组织及气血运行，结合五味对五脏的影响，综合分析疾病本质与预后，体现“天人相应”“形神一体”的中医整体观。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>六节藏象论篇第九</title>
    <link href="/2025/04/09/%E5%85%AD%E8%8A%82%E8%97%8F%E8%B1%A1%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B9%9D/"/>
    <url>/2025/04/09/%E5%85%AD%E8%8A%82%E8%97%8F%E8%B1%A1%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B9%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="六节藏象论"><a href="#六节藏象论" class="headerlink" title="六节藏象论"></a>六节藏象论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>　　黄帝问曰：余闻天以六六之节，以成一岁，人以九九制会，计人亦有三百六十五节，以为天地久矣。不知其所谓也？岐伯对曰：昭乎哉问也，请遂言之。夫六六之节，九九制会者，所以正天之度、气之数也。天度者，所以制日月之行也；气数者，所以纪化生之用也。天为阳，地为阴；日为阳，月为阴。行有分纪，周有道理，日行一度，月行十三度而有奇焉。故大小月三百六十五日而成岁，积气余而盈闰矣。立端于始，表正于中，推余于终，而天度毕矣。帝曰：余已闻天度矣，愿闻气数何以合之？岐伯曰：天以六六为节，地以九九制会，天有十日，日六竟而周甲，甲六复而终岁，三百六十日法也。夫自古通天者，生之本，本于阴阳，其气九州九窍，皆通乎天气。故其生五，其气三，三而成天，三而成地，三而成人，三而三之，合则为九，九分为九野，九野为九藏，故形藏四，神藏五，合为九藏以应之也。</p><p>　　帝曰：余已闻六六九九之会也，夫子言积气盈闰，愿闻何为气？请夫子发蒙解惑焉。岐伯曰：此上帝所秘，先师传之也。帝曰：请遂闻之。岐伯曰：五日谓之候，三候谓之气，六气谓之时，四时谓之岁，而各从其主治焉。五运相袭，而皆治之，终期之日，周而复始，时立气布，如环无端，候亦同法。故曰：不知年之所加，气之盛衰，虚实之所起，不可以为工矣。</p><p>　　帝曰：五运之始，如环无端，其太过不及何如？岐伯曰：五气更立，各有所胜，盛虚之变，此其常也。帝曰：平气何如？岐伯曰：无过者也。帝曰：太过不及奈何？岐伯曰：在经有也。帝曰：何谓所胜？岐伯曰：春胜长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春，所谓得五行时之胜，各以气命其藏。</p><p>　　帝曰：何以知其胜？岐伯曰：求其至也，皆归始春，未至而至，此谓太过，则薄所不胜，而乘所胜也，命曰气淫。至而不至，此谓不及，则所胜妄行，而所生受病，所不胜薄之也，命曰气迫。所谓求其至者，气至之时也。谨候其时，气可与期，失时反候，五治不分，邪僻内生，工不能禁也。</p><p>　　帝曰：有不袭乎？岐伯曰：苍天之气，不得无常也。气之不袭，是谓非常，非常则变矣。帝曰：非常而变奈何？岐伯曰：变至则病，所胜则微，所不胜则甚，因而重感于邪，则死矣。故非其时则微，当其时则甚也。</p><p>　　帝曰：善。余闻气合而有形，因变以正名。天地之运，阴阳之化，其于万物，孰少孰多，可得闻乎？岐伯曰：悉哉问也，天至广不可度，地至大不可量，大神灵问，请陈其方。草生五色，五色之变，不可胜视，草生五味，五味之美，不可胜极。嗜欲不同，各有所通。天食人以五气，地食人以五味。五气入鼻，藏于心肺，上使五色修明，音声能彰。五味入口，藏于肠胃，味有所藏，以养五气，气和而生，津液相成，神乃自生。</p><p>　　帝曰：藏象何如？岐伯曰：心者，生之本，神之变也，其华在面；其充在血脉，为阳中之太阳，通于夏气。肺者，气之本，魄之处也；其华在毛，其充在皮，为阳中之太阴，通于秋气。肾者，主蛰，封藏之本，精之处也；其华在发，其充在骨，为阴中之少阴，通于冬气。肝者，罢极之本，魂之居也；其华在爪，其充在筋，以生血气，其味酸，其色苍，此为阳中之少阳，通于春气。脾胃大肠小肠三焦膀胱者，仓廪之本，营之居也，名曰器，能化糟粕，转味而入出者也，其华在唇四白，其充在肌，其味甘，其色黄，此至阴之类，通于土气。凡十一藏，取决于胆也。故人迎一盛病在少阳，二盛病在太阳，三盛病在阳明，四盛已上为格阳。寸口一盛病在厥阴，二盛病在少阴，三盛病在太阴，四盛已上为关阴。人迎与寸口俱盛四倍已上为关格，关格之脉羸，不能极于天地之精气，则死矣。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>黄帝问道：我听说天体的运行以六个甲子周期构成一年，人体的九窍九脏与天地相应，共有三百六十五个关节，以此与天地运行的长久规律相合。但这些道理我还不太明白，您能详细讲讲吗？</p><p>岐伯恭敬回答：您问得真透彻啊！所谓”六六之节”是用来确定天体运行的度数，”九九制会”则是用来记录气候变化的规律。天体运行度数规范日月轨迹，气候变化规律主宰万物生长。天属阳，地属阴；日属阳，月属阴。日月运行各有轨迹，周天循环自有规律——太阳每日行一度，月亮每日行十三度有余。因此大月小月合计三百六十五日形成一年，累积节气余数形成闰月。通过圭表测日影确定节气始末，推演余数完善历法，天体运行的规律就完整了。</p><p>黄帝追问：天体运行的道理我明白了，那气候变化如何与之相应呢？</p><p>岐伯解释：天干地支的六十甲子周期对应气候变化，九个九日周期构成节气轮转。天有十干，六轮循环构成六十甲子，六个甲子周期正好对应一年三百六十日的规律。人与天地相通，生命根本在于阴阳调和。人体九窍对应九州，五脏六腑与天地之气相通。阴阳化生五行，三阴三阳构成天地人三才，三者相乘得九，对应九州、九野、九脏。其中四形脏主物质，五神脏主精神，共同构成天人相应的九脏系统。</p><p>黄帝继续请教：您提到的”气余成闰”，这个”气”具体指什么？</p><p>岐伯郑重回答：这是上古传承的奥秘。五日为一候，三候为一气（节气），六气为一季，四季成一年。五运六气循环不息，如同圆环无始无终。医者若不懂年份气运的盛衰变化，就无法把握疾病本质。</p><p>黄帝问及五运失衡的表现，岐伯详解：木火土金水五气轮流主司，存在相生相克。比如春季木气过盛会克制脾土，夏季火气不足则易被寒水反克。判断气运关键在立春：节气未至气候先到是”太过”，会压制所克之脏；节气已至气候未达是”不及”，导致被克之脏妄为。医者必须精准把握气运时序。</p><p>黄帝问及异常气候变化，岐伯警示：气候失常必引发疾病。若逢当令节气发病则危重，非时发病则较轻。若在气运异常时再感外邪，就可能危及生命。</p><p>最后谈到人体与自然的关联，岐伯描述：心肺收纳天气滋养神志，肠胃消化地味滋养形体。五脏各司其职：心为生命之本通于夏气，肺主气通于秋气，肾藏精通于冬气，肝主筋通于春气，脾胃通于土气。特别指出胆腑对十一脏腑的调节作用，并详细讲解人迎脉与寸口脉的诊察要诀：脉象盛衰反映三阴三阳经的病变，出现”关格”之脉提示阴阳离决，是为危候。</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="一、天度与气数"><a href="#一、天度与气数" class="headerlink" title="一、天度与气数"></a>一、天度与气数</h3><h4 id="六六之节"><a href="#六六之节" class="headerlink" title="六六之节"></a>六六之节</h4><p>天以六六（360日）为一周期，对应日月运行规律，形成一岁；地以九九（九州九窍）为制会，与人体365节相应。</p><ul><li><strong>天度</strong>：规定日月运行的度数；</li><li><strong>气数</strong>：标记万物化生的节律。</li></ul><p>日行1度，月行13度有余，积气余形成闰月，以校正岁差。</p><h4 id="阴阳五行与天人相应"><a href="#阴阳五行与天人相应" class="headerlink" title="阴阳五行与天人相应"></a>阴阳五行与天人相应</h4><ul><li>天地分阴阳（天为阳，地为阴；日为阳，月为阴）。</li><li>万物生成以“三”为基（三而成天、地、人），合为九野、九脏，对应人体九窍与脏腑。</li></ul><h3 id="二、五运循环与气机变化"><a href="#二、五运循环与气机变化" class="headerlink" title="二、五运循环与气机变化"></a>二、五运循环与气机变化</h3><h4 id="五运周期"><a href="#五运周期" class="headerlink" title="五运周期"></a>五运周期</h4><p>五运（木火土金水之气）相续循环，主宰岁时气候，终而复始。</p><ul><li><strong>平气</strong>：无太过不及；</li><li><strong>太过</strong>：气盛侵犯所胜之脏；</li><li><strong>不及</strong>：气衰被所不胜之脏所乘。</li></ul><h4 id="气机盛衰判断"><a href="#气机盛衰判断" class="headerlink" title="气机盛衰判断"></a>气机盛衰判断</h4><ul><li>以立春为起点，气候未至或早至为“不及”或“太过”，导致疾病（如“气淫”“气迫”）。</li><li>异常气候（非常之变）引发疾病，若与季节相克（如冬行夏气），病情加重。</li></ul><h3 id="三、藏象理论"><a href="#三、藏象理论" class="headerlink" title="三、藏象理论"></a>三、藏象理论</h3><h4 id="脏腑功能与自然对应"><a href="#脏腑功能与自然对应" class="headerlink" title="脏腑功能与自然对应"></a>脏腑功能与自然对应</h4><ul><li><strong>心</strong>：生命之本，主神志；华在面，充在血脉；属阳中之太阳，通夏气。</li><li><strong>肺</strong>：气之本，主魄；华在毛，充在皮；属阳中之太阴，通秋气。</li><li><strong>肾</strong>：封藏之本，主精；华在发，充在骨；属阴中之少阴，通冬气。</li><li><strong>肝</strong>：罢极之本，主魂；华在爪，充在筋；属阳中之少阳，通春气。</li><li><strong>脾胃等六腑</strong>：仓廪之本，主运化；华在唇，充在肌；属至阴，通土气。</li></ul><h4 id="胆的重要性"><a href="#胆的重要性" class="headerlink" title="胆的重要性"></a>胆的重要性</h4><p>十一脏（五脏六腑）的功能协调皆取决于胆的决断作用。</p><h3 id="四、脉象与疾病"><a href="#四、脉象与疾病" class="headerlink" title="四、脉象与疾病"></a>四、脉象与疾病</h3><h4 id="人迎脉与寸口脉"><a href="#人迎脉与寸口脉" class="headerlink" title="人迎脉与寸口脉"></a>人迎脉与寸口脉</h4><ul><li><strong>人迎脉盛</strong>（一盛至四盛）：病在少阳、太阳、阳明，甚则为格阳（阴阳离决）。</li><li><strong>寸口脉盛</strong>（一盛至四盛）：病在厥阴、少阴、太阴，甚则为关阴。</li><li><strong>关格</strong>（人迎与寸口俱盛四倍以上）：阴阳隔绝，精气衰竭，预后凶险。</li></ul><h3 id="五、气与生命的关联"><a href="#五、气与生命的关联" class="headerlink" title="五、气与生命的关联"></a>五、气与生命的关联</h3><h4 id="天人合一"><a href="#天人合一" class="headerlink" title="天人合一"></a>天人合一</h4><ul><li>天气（五气）与地味（五味）滋养人体，五气入心肺助神，五味入肠胃养形，气血调和则神自生。</li></ul><h4 id="疾病根源"><a href="#疾病根源" class="headerlink" title="疾病根源"></a>疾病根源</h4><ul><li>失天时、反气候则五运紊乱，邪气内生，难以医治。</li></ul><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>本篇系统论述了天度、气数与人体藏象的对应关系，强调五运循环、脏腑功能及脉象诊断的整体观，体现了“天人相应”的中医核心思想。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>灵兰秘典论篇第八</title>
    <link href="/2025/04/08/%E7%81%B5%E5%85%B0%E7%A7%98%E5%85%B8%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%85%AB/"/>
    <url>/2025/04/08/%E7%81%B5%E5%85%B0%E7%A7%98%E5%85%B8%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%85%AB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="灵兰秘典论"><a href="#灵兰秘典论" class="headerlink" title="灵兰秘典论"></a>灵兰秘典论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>　　黄帝问曰：愿闻十二藏之相使，贵贱何如？岐伯对曰：悉乎哉问也，请遂言之。心者，君主之官也，神明出焉。肺者，相傅之官，治节出焉。肝者，将军之官，谋虑出焉。胆者，中正之官，决断出焉。膻中者，臣使之官，喜乐出焉。脾胃者，仓廪之官，五味出焉。大肠者，传道之官，变化出焉。小肠者，受盛之官，化物出焉。肾者，作强之官，伎巧出焉。三焦者，决渎之官，水道出焉。膀胱者，州都之官，津液藏焉，气化则能出矣。凡此十二官者，不得相失也。故主明则下安，以此养生则寿，殁世不殆，以为天下则大昌。主不明则十二官危，使道闭塞而不通，形乃大伤，以此养生则殃，以为天下者，其宗大危，戒之戒之！至道在微，变化无穷，孰知其原！窘乎哉，消者瞿瞿，孰知其要！闵闵之当，孰者为良！恍惚之数，生于毫厘，毫厘之数，起于度量，千之万之，可以益大，推之大之，其形乃制。黄帝曰：善哉。余闻精光之道，大圣之业，而宣明大道，非斋戒择吉日，不敢受也。黄帝乃择吉日良兆，而藏灵兰之室，以传保焉。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>黄帝问道：”我想了解人体十二脏腑之间的相互配合关系，以及它们各自的主次地位是怎样的？”岐伯恭敬地回答：”您问得真是详尽啊！请允许我详细说明。心脏就像一国之君，主宰着人的精神意识；肺脏如同辅佐君主的宰相，负责调节全身气机；肝脏犹如骁勇善战的将军，主司谋略策划；胆腑好比公正的判官，主管决断能力；胸中膻中区域如同传达指令的近臣，掌管情绪中的喜悦；脾胃犹如粮仓总管，负责消化吸收食物精华；大肠担任运输官员，传导排泄糟粕；小肠如同接收转运的官吏，进一步分解转化食物；肾脏好比技艺高超的工匠，主管生长发育与生殖能力；三焦类似水利官员，管理全身水液代谢；膀胱就像蓄水池，贮存津液并通过气化作用排出体外。这十二个器官必须协调配合，缺一不可。因此若君主（心脏）清明，则各脏腑功能正常，按照这种规律养生就能健康长寿，治国也能昌盛繁荣；若君主昏昧，则各系统都会紊乱，气血通道阻塞，身体就会遭受严重损害，这样养生必遭祸患，治国也会根基动摇，必须高度警惕！最高深的道理往往体现在细微之处，变化无穷无尽，谁能彻底参透其中奥秘？面对这精深微妙的学问，多少人苦苦探寻却难获要领！那些看似模糊的规律，其实源自极其精微的变化，从毫厘之差开始累积，逐渐形成可观测的量变，经过千万次积累最终形成完整体系。”黄帝感叹道：”说得好啊！如此精妙深奥的圣贤之道，若非诚心斋戒选择吉日，实在不敢轻易领受。”于是黄帝选择良辰吉日，将这番论述珍藏在灵台兰室之中，使之得以永久流传。</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="核心内容"><a href="#核心内容" class="headerlink" title="核心内容"></a>核心内容</h3><p>《黄帝内经》此篇通过官职类比，阐述人体十二脏腑的功能分工及相互关系，强调”君主之官”（心）的主导地位和各脏腑协调的重要性。</p><h3 id="十二脏腑官职与功能"><a href="#十二脏腑官职与功能" class="headerlink" title="十二脏腑官职与功能"></a>十二脏腑官职与功能</h3><table><thead><tr><th>脏腑</th><th>官职比喻</th><th>核心功能</th></tr></thead><tbody><tr><td>心</td><td>君主之官</td><td>主宰神明（生命活动统帅）</td></tr><tr><td>肺</td><td>相傅之官</td><td>调节气机，治理周身</td></tr><tr><td>肝</td><td>将军之官</td><td>主谋略与决断谋划</td></tr><tr><td>胆</td><td>中正之官</td><td>决断判断</td></tr><tr><td>膻中</td><td>臣使之官</td><td>传达喜乐情绪（心包代行）</td></tr><tr><td>脾胃</td><td>仓廪之官</td><td>受纳运化水谷精微</td></tr><tr><td>大肠</td><td>传道之官</td><td>传导糟粕，化生津液</td></tr><tr><td>小肠</td><td>受盛之官</td><td>消化吸收，分清泌浊</td></tr><tr><td>肾</td><td>作强之官</td><td>主精力与生殖技巧</td></tr><tr><td>三焦</td><td>决渎之官</td><td>通调全身水道</td></tr><tr><td>膀胱</td><td>州都之官</td><td>储藏津液，气化排尿</td></tr></tbody></table><h3 id="核心理论"><a href="#核心理论" class="headerlink" title="核心理论"></a>核心理论</h3><h4 id="整体协调观"><a href="#整体协调观" class="headerlink" title="整体协调观"></a>整体协调观</h4><p>十二脏腑需相互配合，强调”不得相失”的协同关系。</p><p>“主明则下安”：心神清明则脏腑协调，养生可延寿，治国则昌盛；反之则”形乃大伤”。</p><h4 id="养生与治国类比"><a href="#养生与治国类比" class="headerlink" title="养生与治国类比"></a>养生与治国类比</h4><p>以脏腑协调喻治国之道，心为君主主宰全局，失序则”其宗大危”。</p><h4 id="医道精微论"><a href="#医道精微论" class="headerlink" title="医道精微论"></a>医道精微论</h4><p>生命规律微妙难测（”至道在微，变化无穷”），需细致观察积累（”恍惚之数，生于毫厘”）。</p><p>强调医学需从微小变化推演整体（”推之大之，其形乃制”）。</p><h4 id="文献传承"><a href="#文献传承" class="headerlink" title="文献传承"></a>文献传承</h4><p>黄帝将本篇藏于”灵兰之室”，以斋戒择吉的仪式保存，突显其作为医学经典的庄严性。</p><h3 id="关键启示"><a href="#关键启示" class="headerlink" title="关键启示"></a>关键启示</h3><ul><li><strong>系统思维</strong>：人体是功能协同的有机整体</li><li><strong>预防思想</strong>：脏腑协调是健康长寿的基础</li><li><strong>中医特色</strong>：以象喻理，将生理功能与社会治理类比</li></ul><p>（全文通过官职体系构建中医藏象理论框架，奠定脏腑功能学说的基础）</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>阴阳别论篇第七</title>
    <link href="/2025/04/07/%E9%98%B4%E9%98%B3%E5%88%AB%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B8%83/"/>
    <url>/2025/04/07/%E9%98%B4%E9%98%B3%E5%88%AB%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B8%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="阴阳别论"><a href="#阴阳别论" class="headerlink" title="阴阳别论"></a>阴阳别论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>　　黄帝问曰：人有四经十二从，何谓？岐伯对曰：四经应四时，十二从应十二月，十二月应十二脉。脉有阴阳，知阳者知阴，知阴者知阳。凡阳有五，五五二十五阳。所谓阴者，真藏也，见则为败，败必死也。所谓阳者，胃脘之阳也。别于阳者，知病处也；别于阴者，知死生之期。三阳在头，三阴在手，所谓一也。别于阳者，知病忌时；别于阴者，知死生之期。谨熟阴阳，无与众谋。所谓阴阳者，去者为阴，至者为阳；静者为阴，动者为阳；迟者为阴，数者为阳。凡持真脉之藏脉者，肝至悬绝，十八日死；心至悬绝，九日死；肺至悬绝，十二日死；肾至悬绝，七日死；脾至悬绝，四日死。曰：二阳之病发心脾，有不得隐曲，女子不月；其传为风消，其传为息贲者，死不治。曰：三阳为病发寒热，下为痈肿，及为痿厥腨；其传为索泽，其传为颓疝。曰：一阳发病，少气善咳、善泄；其传为心掣，其传为隔。二阳一阴发病，主惊骇、背痛、善噫、善欠，名曰风厥。二阴一阳发病，善胀、心满、善气。三阳三阴发病，为偏枯痿易，四支不举。鼓一阳曰钩，鼓一阴曰毛，鼓阳胜急曰弦，鼓阳至而绝曰石，阴阳相过曰溜。阴争于内，阳扰于外，魄汗未藏，四逆而起，起则熏肺，使人喘鸣。阴之所生，和本曰和。是故刚与刚，阳气破散，阴气乃消亡。淖则刚柔不和，经气乃绝。死阴之属，不过三日而死；生阳之属，不过四日而已。所谓生阳死阴者，肝之心谓之生阳，心之肺谓之死阴，肺之肾谓之重阴，肾之脾谓之辟阴，死不治。结阳者，肿四支。结阴者，便血一升，再结二升，三结三升。阴阳结斜，多阴少阳曰石水，少腹肿。二阳结谓之消，三阳结谓之隔，三阴结谓之水，一阴一阳结谓之喉痹。阴搏阳别谓之有子。阴阳虚肠澼死。阳加于阴谓之汗。阴虚阳搏谓之崩。三阴俱搏，二十日夜半死。二阴俱搏，十三日夕时死。一阴俱搏，十日死。三阳俱搏且鼓，三日死。三阴三阳俱搏，心腹满，发尽，不得隐曲，五日死。二阳俱搏，其病温，死不治，不过十日死。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>黄帝问道：”人体有四经十二从的说法，这是什么意思呢？”岐伯回答：”四经对应四季，十二从对应十二月，十二月又对应人体的十二条经脉。脉象有阴阳之分，通晓阳脉就能理解阴脉，通晓阴脉也能理解阳脉。阳脉有五种变化，五脏各有五种阳脉，共计二十五种。所谓阴脉，就是真脏脉象，出现这种脉象表示脏腑衰竭，一旦衰竭必死无疑。所谓阳脉，是胃气充足的脉象。能辨别阳脉异常，就能知道病位所在；能辨别阴脉异常，就能预判生死之期。三阳经脉的诊察重点在颈部人迎穴，三阴经脉的诊察重点在手腕寸口，这两处诊法实则同出一源。辨别阳脉异常可知疾病禁忌的时节，辨别阴脉异常可知生死期限。要潜心研究阴阳理论，不必被他人言论干扰。所谓阴阳：消退的为阴，旺盛的为阳；静止的为阴，躁动的为阳；迟缓的为阴，急促的为阳。若诊得真脏脉：肝脉如悬丝欲断，十八日内亡；心脉断绝，九日内亡；肺脉断绝，十二日内亡；肾脉断绝，七日内亡；脾脉断绝，四日内亡。”</p><p>“阳明经病变常引发心脾失调，导致隐私隐疾，女子则闭经；若发展为身体枯瘦如风消，或喘息急促如贲门失控，则为不治之症。太阳经病变常见寒热交替，下肢肿痛，痿弱厥冷；若发展为皮肤枯槁，或阴囊肿大，则病情加重。少阳经病变多伴气短咳嗽、腹泻；若发展为心悸牵引，或饮食梗阻，则预后不良。阳明与厥阴同病，易现惊恐、背痛、嗳气、呵欠，称为风厥证。少阴与少阳同病，常见腹胀、胸闷、气促。太阳与太阴同病，会导致半身不遂、四肢痿废。”</p><p>“脉象特征：轻按有力如钩为阳脉，轻按微弱如毛为阴脉；脉弦紧如弓弦为阳盛，脉沉实如石为阳气隔绝，阴阳调和则脉象滑利。体内阴气争扰，体表阳气紊乱，汗出不止，四肢逆冷，继而伤肺引发喘息。阴气生化之本在于调和，若阳气过亢则阴阳俱损。浊阴过盛则刚柔失和，经气断绝。死阴之证三日即亡，生阳之证四日可愈。所谓生阳死阴：肝病传心属生阳，心病传肺属死阴，肺病传肾为阴盛，肾病传脾称辟阴，皆属危证。”</p><p>“阳气郁结则四肢肿胀。阴气郁结则便血渐增。阴阳交结偏阴者患石水（腹部水肿）。阳明郁结成消渴，太阳郁结成噎膈，太阴郁结成水肿，厥阴少阳郁结成喉痹。阴脉搏动异于阳脉为妊娠。阴阳俱虚伴腹泻必死。阳气逼迫阴液则汗出。阴虚阳亢致血崩。三阴脉急促者二十日亡，二阴脉急促者十三日亡，一阴脉急促者十日亡。三阳脉急促三日亡。三阴三阳俱乱伴腹胀、体表病变、二便不通五日亡。阳明脉急促伴高热，十日必亡。”</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="一、脉象阴阳分类"><a href="#一、脉象阴阳分类" class="headerlink" title="一、脉象阴阳分类"></a>一、脉象阴阳分类</h3><h4 id="四时与经脉对应"><a href="#四时与经脉对应" class="headerlink" title="四时与经脉对应"></a>四时与经脉对应</h4><ul><li>四经（肝、心、肺、肾）应四时（春、夏、秋、冬）。</li><li>十二从应十二月，十二月对应十二经脉。</li></ul><h4 id="脉象阴阳特性"><a href="#脉象阴阳特性" class="headerlink" title="脉象阴阳特性"></a>脉象阴阳特性</h4><ul><li><strong>阳脉</strong>：胃气为本，分五类（五脏之阳），五五二十五种变化。</li><li><strong>阴脉（真脏脉）</strong>：无胃气，见则预后极差，主死证。<ul><li>辨别阳脉可知病位，辨别阴脉可知死生之期。</li></ul></li></ul><h4 id="脉象动静与迟数"><a href="#脉象动静与迟数" class="headerlink" title="脉象动静与迟数"></a>脉象动静与迟数</h4><ul><li>去（沉）为阴，至（浮）为阳；静为阴，动为阳；迟为阴，数（快）为阳。</li></ul><hr><h3 id="二、五脏真脏脉与预后"><a href="#二、五脏真脏脉与预后" class="headerlink" title="二、五脏真脏脉与预后"></a>二、五脏真脏脉与预后</h3><p><strong>真脏脉出现时的死亡期限</strong>：</p><ul><li>肝脉悬绝：18日死；</li><li>心脉悬绝：9日死；</li><li>肺脉悬绝：12日死；</li><li>肾脉悬绝：7日死；</li><li>脾脉悬绝：4日死。</li></ul><hr><h3 id="三、经脉病变与传变"><a href="#三、经脉病变与传变" class="headerlink" title="三、经脉病变与传变"></a>三、经脉病变与传变</h3><h4 id="二阳（阳明）病"><a href="#二阳（阳明）病" class="headerlink" title="二阳（阳明）病"></a>二阳（阳明）病</h4><ul><li>发于心脾，致女子闭经；</li><li>传变为“风消”（消瘦）、“息贲”（喘息），属不治之症。</li></ul><h4 id="三阳（太阳）病"><a href="#三阳（太阳）病" class="headerlink" title="三阳（太阳）病"></a>三阳（太阳）病</h4><ul><li>寒热、痈肿、痿厥（下肢无力）；</li><li>传变为“索泽”（皮肤枯槁）、“颓疝”（疝气）。</li></ul><h4 id="一阳（少阳）病"><a href="#一阳（少阳）病" class="headerlink" title="一阳（少阳）病"></a>一阳（少阳）病</h4><ul><li>少气、咳嗽、泄泻；</li><li>传变为“心掣”（心悸）、“膈”（噎膈）。</li></ul><h4 id="多经合病"><a href="#多经合病" class="headerlink" title="多经合病"></a>多经合病</h4><ul><li>二阳一阴合病：惊骇、背痛、嗳气、呵欠（风厥）。</li><li>三阴三阳合病：偏枯（半身不遂）、四肢痿废。</li></ul><hr><h3 id="四、脉象特征与疾病类型"><a href="#四、脉象特征与疾病类型" class="headerlink" title="四、脉象特征与疾病类型"></a>四、脉象特征与疾病类型</h3><h4 id="脉象分类"><a href="#脉象分类" class="headerlink" title="脉象分类"></a>脉象分类</h4><ul><li>鼓一阳（轻按有力）曰钩（心脉）；</li><li>鼓一阴（轻按无力）曰毛（肺脉）；</li><li>鼓阳胜急曰弦（肝脉）；</li><li>鼓阳至而绝曰石（肾脉）；</li><li>阴阳调和曰溜（脾脉）。</li></ul><h4 id="阴阳结聚致病"><a href="#阴阳结聚致病" class="headerlink" title="阴阳结聚致病"></a>阴阳结聚致病</h4><ul><li>结阳：四肢浮肿；</li><li>结阴：便血（一结一升，三结三升）；</li><li>阴阳结斜（偏结）：<ul><li>石水（少腹肿）、消渴（二阳结）、</li><li>噎膈（三阳结）、水肿（三阴结）、</li><li>喉痹（一阴一阳结）。</li></ul></li></ul><hr><h3 id="五、阴阳失衡的病理与预后"><a href="#五、阴阳失衡的病理与预后" class="headerlink" title="五、阴阳失衡的病理与预后"></a>五、阴阳失衡的病理与预后</h3><h4 id="阴阳失调表现"><a href="#阴阳失调表现" class="headerlink" title="阴阳失调表现"></a>阴阳失调表现</h4><ul><li>阴争于内，阳扰于外：汗出不止，四肢逆冷，气逆喘鸣。</li><li>刚柔不和：阳气破散，阴气消亡，经气断绝。</li></ul><h4 id="生阳与死阴"><a href="#生阳与死阴" class="headerlink" title="生阳与死阴"></a>生阳与死阴</h4><ul><li><strong>生阳</strong>：肝病传心（木生火），预后较好；</li><li><strong>死阴</strong>：心病传肺（火克金），3日内死；</li><li><strong>重阴</strong>：肺病传肾（金生水），属危候；</li><li><strong>辟阴</strong>：肾病传脾（水反克土），不治。</li></ul><h4 id="特殊病证"><a href="#特殊病证" class="headerlink" title="特殊病证"></a>特殊病证</h4><ul><li>阴搏阳别（阴脉盛于阳脉）：妊娠之兆；</li><li>阴虚阳搏（阴亏阳亢）：崩漏；</li><li>阴阳俱虚伴肠澼（痢疾）：死证。</li></ul><hr><h3 id="六、脉搏异常与死亡期限"><a href="#六、脉搏异常与死亡期限" class="headerlink" title="六、脉搏异常与死亡期限"></a>六、脉搏异常与死亡期限</h3><ul><li>三阴俱搏：20日夜半死；</li><li>二阴俱搏：13日夕时死；</li><li>一阴俱搏：10日死；</li><li>三阳俱搏且鼓：3日死；</li><li>三阴三阳俱搏：心腹胀满，5日死；</li><li>二阳俱搏（温病）：10日内死。</li></ul><hr><h3 id="核心思想"><a href="#核心思想" class="headerlink" title="核心思想"></a>核心思想</h3><p>通过辨别脉象阴阳属性，结合脏腑经络理论，判断疾病性质、传变规律及预后，强调“谨熟阴阳”在诊断中的重要性。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>阴阳离合论篇第六</title>
    <link href="/2025/04/06/%E9%98%B4%E9%98%B3%E7%A6%BB%E5%90%88%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%85%AD/"/>
    <url>/2025/04/06/%E9%98%B4%E9%98%B3%E7%A6%BB%E5%90%88%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%85%AD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="阴阳离合论"><a href="#阴阳离合论" class="headerlink" title="阴阳离合论"></a>阴阳离合论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>黄帝问曰：余闻天为阳，地为阴，日为阳，月为阴，大小月三百六十日成一岁，人亦应之。今三阴三阳，不应阴阳，其故何也？岐伯对曰：阴阳者，数之可十，推之可百，数之可千，推之可万，万之大不可胜数，然其要一也。天覆地载，万物方生，未出地者，命曰阴处，名曰阴中之阴；则出地者，命曰阴中之阳。阳予之正，阴为之主。故生因春，长因夏，收因秋，藏因冬，失常则天地四塞。阴阳之变，其在人者，亦数之可数。</p><p>帝曰：愿闻三阴三阳之离合也。岐伯曰：圣人南面而立，前曰广明，后曰太冲，太冲之地，名曰少阴，少阴之上，名曰太阳，太阳根起于至阴，结于命门，名曰阴中之阳。中身而上，名曰广明。广明之下，名曰太阴，太阴之前，名曰阳明，阳明根起于厉兑，名曰阴中之阳。厥阴之表，名曰少阳，少阳根起于窍阴，名曰阴中之少阳。是故三阳之离合也，太阳为开，阳明为阖，少阳为枢。三经者，不得相失也，搏而勿浮，命曰一阳。</p><p>帝曰：愿闻三阴。岐伯曰：外者为阳，内者为阴，然则中为阴，其冲在下，名曰太阴，太阴根起于隐白，名曰阴中之阴。太阴之后，名曰少阴，少阴根起于涌泉，名曰阴中之少阴。少阴之前，名曰厥阴，厥阴根起于大敦，阴之绝阳，名曰阴之绝阴。是故三阴之离合也，太阴为开，厥阴为阖，少阴为枢。三经者，不得相失也，搏而勿沉，名曰一阴。阴阳𩅞𩅞，积传为一周，气里形表而为相成也。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>黄帝问道：我听说天属阳，地属阴，日属阳，月属阴。大月小月合计三百六十天形成一年，人体也与之相应。如今提到三阴三阳的理论，似乎与天地阴阳的划分不相符，这是什么缘故呢？</p><p>岐伯回答：阴阳的概念可以无限延伸，推演至十、百、千、万，乃至不可计量的程度，但其核心本质始终如一。天覆盖万物，地承载生命，尚未破土而出的生命处于阴的领域，称为”阴中之阴”；破土生长的生命则称为”阴中之阳”。阳气赋予生命形式，阴气提供物质根基。因此春生、夏长、秋收、冬藏的自然规律一旦失常，天地运行便会阻塞。这种阴阳变化的规律体现在人体上，同样可以通过推演来把握。</p><p>黄帝追问：请详解三阴三阳经脉的分合关系。</p><p>岐伯答道：圣人面南而立时，前方称为”广明”，后方称为”太冲”。太冲所在的足少阴经上方，连接着足太阳经。足太阳经起始于至阴穴（小趾），汇聚于命门（目），故称”阴中之阳”。人体中段以上属广明区域，其下方是足太阴经，前方是足阳明经。足阳明经起始于厉兑穴（次趾），称为”阴中之阳”。足厥阴经外侧是足少阳经，起始于窍阴穴（四趾），称”阴中之少阳”。三阳经的配合关系是：太阳主开放，阳明主闭合，少阳主枢纽。这三经相互协调，保持动态平衡而不虚浮，共同构成”一阳”体系。</p><p>黄帝继续请教三阴经的规律。</p><p>岐伯解释：外显为阳，内守为阴。三阴经中：位于下部的足太阴经起始于隐白穴（大趾），称”阴中之阴”；其后方的足少阴经起始于涌泉穴（足心），称”阴中之少阴”；前方的足厥阴经起始于大敦穴（大趾），因断绝阳气联系而称”阴之绝阴”。三阴经的配合关系是：太阴主开放，厥阴主闭合，少阴主枢纽。这三经相互依存，保持内敛而不沉滞，共同构成”一阴”体系。阴阳之气如云气流转般循环不息，内在气机与外在形体相互配合，共同维系生命运转。</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="一、阴阳总论"><a href="#一、阴阳总论" class="headerlink" title="一、阴阳总论"></a>一、阴阳总论</h3><h4 id="阴阳的无限性"><a href="#阴阳的无限性" class="headerlink" title="阴阳的无限性"></a>阴阳的无限性</h4><p>阴阳可分十、百、千、万，不可胜数，但核心本质统一（”其要一也”）。</p><p>天地为阴阳之基：天覆为阳，地载为阴；日为阳，月为阴。</p><h4 id="阴阳与万物的关系"><a href="#阴阳与万物的关系" class="headerlink" title="阴阳与万物的关系"></a>阴阳与万物的关系</h4><p>未出地面者属”阴中之阴”（如种子），出地面者为”阴中之阳”（如植物生长）。</p><p>四季对应生命活动：春生、夏长、秋收、冬藏，失常则天地闭塞。</p><h3 id="二、三阳经的离合"><a href="#二、三阳经的离合" class="headerlink" title="二、三阳经的离合"></a>二、三阳经的离合</h3><h4 id="空间定位"><a href="#空间定位" class="headerlink" title="空间定位"></a>空间定位</h4><p>圣人面南而立，”广明”为前（阳位），”太冲”为后（阴位）。</p><ul><li>太阳经：根于至阴穴（足小趾），结于命门（目），为”阴中之阳”。</li><li>阳明经：根于厉兑穴（足次趾），位于太阴之前，为”阴中之阳”。</li><li>少阳经：根于窍阴穴（足四趾），为厥阴之表，属”阴中之少阳”。</li></ul><h4 id="三阳功能关系"><a href="#三阳功能关系" class="headerlink" title="三阳功能关系"></a>三阳功能关系</h4><ul><li>太阳为开（向外发散），阳明为阖（向内收敛），少阳为枢（调节开阖）。</li><li>三经协调运转（”不得相失”），气机”搏而勿浮”，合称”一阳”。</li></ul><h3 id="三、三阴经的离合"><a href="#三、三阴经的离合" class="headerlink" title="三、三阴经的离合"></a>三、三阴经的离合</h3><h4 id="空间定位-1"><a href="#空间定位-1" class="headerlink" title="空间定位"></a>空间定位</h4><ul><li>太阴经：根于隐白穴（足大趾），为”阴中之阴”。</li><li>少阴经：根于涌泉穴（足心），位于太阴之后，为”阴中之少阴”。</li><li>厥阴经：根于大敦穴（足大趾），为”阴之绝阴”（无阳之阴）。</li></ul><h4 id="三阴功能关系"><a href="#三阴功能关系" class="headerlink" title="三阴功能关系"></a>三阴功能关系</h4><ul><li>太阴为开（向外宣发），厥阴为阖（向内闭藏），少阴为枢（调节开阖）。</li><li>三经协调运转（”不得相失”），气机”搏而勿沉”，合称”一阴”。</li></ul><h3 id="四、阴阳离合的整体观"><a href="#四、阴阳离合的整体观" class="headerlink" title="四、阴阳离合的整体观"></a>四、阴阳离合的整体观</h3><h4 id="阴阳协调循环"><a href="#阴阳协调循环" class="headerlink" title="阴阳协调循环"></a>阴阳协调循环</h4><p>阴阳交替运行（”𩅞𩅞”），周流不息，形成整体循环。</p><p>气行于内（里），形显于外（表），二者相辅相成（”气里形表而为相成也”）。</p><h4 id="核心思想总结"><a href="#核心思想总结" class="headerlink" title="核心思想总结"></a>核心思想总结</h4><p>阴阳可分而本质统一，三阴三阳经通过”开阖枢”机制实现动态平衡。</p><p>人体经络与天地阴阳相应，遵循自然规律，失协调则病，协调则生。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>阴阳应象大论篇第五</title>
    <link href="/2025/04/05/%E9%98%B4%E9%98%B3%E5%BA%94%E8%B1%A1%E5%A4%A7%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%BA%94/"/>
    <url>/2025/04/05/%E9%98%B4%E9%98%B3%E5%BA%94%E8%B1%A1%E5%A4%A7%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%BA%94/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="阴阳应象大论"><a href="#阴阳应象大论" class="headerlink" title="阴阳应象大论"></a>阴阳应象大论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>黄帝曰：阴阳者，天地之道也，万物之纲纪，变化之父母，生杀之本始，神明之府也，治病必求于本。故积阳为天，积阴为地。阴静阳躁，阳生阴长，阳杀阴藏。阳化气，阴成形。寒极生热，热极生寒。寒气生浊，热气生清。清气在下，则生飧泄；浊气在上，则生䐜胀。此阴阳反作，病之逆从也。故清阳为天，浊阴为地。地气上为云，天气下为雨；雨出地气，云出天气。故清阳出上窍，浊阴出下窍；清阳发腠理，浊阴走五藏；清阳实四支，浊阴归六府。水为阴，火为阳。阳为气，阴为味。味归形，形归气，气归精，精归化。精食气，形食味，化生精，气生形。味伤形，气伤精。精化为气，气伤于味。阴味出下窍，阳气出上窍。味厚者为阴，薄为阴之阳。气厚者为阳，薄为阳之阴。味厚则泄，薄则通。气薄则发泄，厚则发热。壮火之气衰，少火之气壮。壮火食气，气食少火，壮火散气，少火生气。气味，辛甘发散为阳，酸苦涌泄为阴。阴胜则阳病，阳胜则阴病。阳胜则热，阴胜则寒。重寒则热，重热则寒。寒伤形，热伤气。气伤痛，形伤肿。故先痛而后肿者，气伤形也；先肿而后痛者，形伤气也。风胜则动，热胜则肿，燥胜则干，寒胜则浮，湿胜则濡泻。天有四时五行，以生长收藏，以生寒暑燥湿风。人有五藏，化五气，以生喜怒悲忧恐。故喜怒伤气，寒暑伤形。暴怒伤阴，暴喜伤阳。厥气上行，满脉去形。喜怒不节，寒暑过度，生乃不固。故重阴必阳，重阳必阴。故曰：冬伤于寒，春必温病；春伤于风，夏生飧泄；夏伤于暑，秋必痎疟；秋伤于湿，冬生咳嗽。</p><p>帝曰：余闻上古圣人，论理人形，列别藏府，端络经脉，会通六合，各从其经；气穴所发，各有处名；溪谷属骨，皆有所起；分部逆从，各有条理；四时阴阳，尽有经纪，外内之应，皆有表里，其信然乎？岐伯对曰：东方生风，风生木，木生酸，酸生肝，肝生筋，筋生心，肝主目。其在天为玄，在人为道，在地为化。化生五味，道生智，玄生神，神在天为风，在地为木，在体为筋，在藏为肝，在色为苍，在音为角，在声为呼，在变动为握，在窍为目，在味为酸，在志为怒。怒伤肝，悲胜怒；风伤筋，燥胜风；酸伤筋，辛胜酸。南方生热，热生火，火生苦，苦生心，心生血，血生脾，心主舌。其在天为热，在地为火，在体为脉，在藏为心，在色为赤，在音为徵，在声为笑，在变动为忧，在窍为舌，在味为苦，在志为喜。喜伤心，恐胜喜；热伤气，寒胜热；苦伤气，咸胜苦。中央生湿，湿生土，土生甘，甘生脾，脾生肉，肉生肺，脾主口。其在天为湿，在地为土，在体为肉，在藏为脾，在色为黄，在音为宫，在声为歌，在变动为哕，在窍为口，在味为甘，在志为思。思伤脾，怒胜思；湿伤肉，风胜湿；甘伤肉，酸胜甘。西方生燥，燥生金，金生辛，辛生肺，肺生皮毛，皮毛生肾，肺主鼻。其在天为燥，在地为金，在体为皮毛，在藏为肺，在色为白，在音为商，在声为哭，在变动为咳，在窍为鼻，在味为辛，在志为忧。忧伤肺，喜胜忧；热伤皮毛，寒胜热；辛伤皮毛，苦胜辛。北方生寒，寒生水，水生咸，咸生肾，肾生骨髓，髓生肝，肾主耳。其在天为寒，在地为水，在体为骨，在藏为肾，在色为黑，在音为羽，在声为呻，在变动为栗，在窍为耳，在味为咸，在志为恐。恐伤肾，思胜恐；寒伤血，燥胜寒；咸伤血，甘胜咸。故曰：天地者，万物之上下也；阴阳者，血气之男女也；左右者，阴阳之道路也；水火者，阴阳之征兆也；阴阳者，万物之能始也。故曰：阴在内，阳之守也；阳在外，阴之使也。</p><p>帝曰：法阴阳奈何？岐伯曰：“阳胜则身热，腠理闭，喘粗为之俯仰，汗不出而热，齿干以烦冤，腹满死，能冬不能夏。阴胜则身寒，汗出，身常清，数栗而寒，寒则厥，厥则腹满死，能夏不能冬。此阴阳更胜之变，病之形能也。</p><p>帝曰：调此二者奈何？岐伯曰：能知七损八益，则二者可调，不知用此，则早衰之节也。年四十，而阴气自半也，起居衰矣。年五十，体重，耳目不聪明矣。年六十，阴痿，气大衰，九窍不利，下虚上实，涕泣俱出矣。故曰：知之则强，不知则老，故同出而名异耳。智者察同，愚者察异，愚者不足，智者有余，有余则耳目聪明，身体轻强，老者复壮，壮者益治。是以圣人为无为之事，乐恬憺之能，从欲快志于虚无之守，故寿命无穷，与天地终，此圣人之治身也。天不足西北，故西北方阴也，而人右耳目不如左明也。地不满东南，故东南方阳也，而人左手足不如右强也。帝曰：何以然？岐伯曰：东方阳也，阳者其精并于上，并于上则上明而下虚，故使耳目聪明而手足不便也。西方阴也，阴者其精并于下，并于下则下盛而上虚，故其耳目不聪明而手足便也。故俱感于邪，其在上则右甚，在下则左甚，此天地阴阳所不能全也，故邪居之。故天有精，地有形，天有八纪，地有五里，故能为万物之父母。清阳上天，浊阴归地，是故天地之动静，神明为之纲纪，故能以生长收藏，终而复始。惟贤人上配天以养头，下象地以养足，中傍人事以养五藏。天气通于肺，地气通于嗌，风气通于肝，雷气通于心，谷气通于脾，雨气通于肾。六经为川，肠胃为海，九窍为水注之气。以天地为之阴阳，阳之汗，以天地之雨名之；阳之气，以天地之疾风名之。暴气象雷，逆气象阳。故治不法天之纪，不用地之理，则灾害至矣。故邪风之至，疾如风雨，故善治者治皮毛，其次治肌肤，其次治筋脉，其次治六府，其次治五藏。治五藏者，半死半生也。故天之邪气，感则害人五藏；水谷之寒热，感则害于六府；地之湿气，感则害皮肉筋脉。故善用针者，从阴引阳，从阳引阴，以右治左，以左治右，以我知彼，以表知里，以观过与不及之理，见微得过，用之不殆。</p><p>善诊者，察色按脉，先别阴阳；审清浊，而知部分；视喘息，听声音，而知所苦；观权衡规矩，而知病所主。按尺寸，观浮沉滑涩，而知病所生。以治无过，以诊则不失矣。故曰：病之始起也，可刺而已；其盛，可待衰而已。故因其轻而扬之，因其重而减之，因其衰而彰之。形不足者，温之以气；精不足者，补之以味。其高者，因而越之；其下者，引而竭之；中满者，泻之于内；其有邪者，渍形以为汗；其在皮者，汗而发之；其剽悍者，按而收之；其实者，散而泻之。审其阴阳，以别柔刚，阳病治阴，阴病治阳，定其血气，各守其乡，血实宜决之，气虚宜掣引之。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p><strong>黄帝说</strong>：<br>阴阳是天地运行的规律，是万物的根本，是变化发生的源头，是生灭的起点，也是神明存在的根基。治病必须抓住这个根本。阳气积聚形成天，阴气凝聚形成地。阴主宁静，阳主躁动；阳主生长，阴主滋养；阳主肃杀，阴主潜藏。阳气能转化为无形的能量，阴气能凝聚成有形的物质。寒冷到极点会生出热，炎热到极点会生出寒。寒气产生浑浊，热气产生清阳。清阳之气若在下（不能上升），会导致腹泻；浊阴之气若在上（不能下降），会导致腹部胀满。这就是阴阳颠倒引发的病症。<br>清阳之气升为天，浊阴之气降为地。地气上升化为云，天气下降凝为雨；雨虽来自地气，却需天气推动；云虽出自天气，却因地气而成。因此，清阳之气从眼耳口鼻等上窍而出，浊阴之气从二便等下窍而出；清阳之气发散于皮肤肌肉的纹理，浊阴之气归于五脏；清阳之气充实四肢，浊阴之气输注六腑。水属阴，火属阳。阳化为无形的气，阴化为有形的味。<br>食物滋养形体，形体依赖气化功能，气化生成精气，精气又促进生命活动。精气靠气化产生，形体靠饮食滋养，生命活动化生精气，气化功能维持形体。饮食过量会损伤形体，气化过亢会耗损精气。精气能转化为气，气也会因饮食不当而受损。味属阴，多从下窍排出；气属阳，多从上窍发散。味厚者属阴中之阴，味薄者属阴中之阳；气厚者属阳中之阳，气薄者属阳中之阴。味厚的有泄下作用，味薄的能通利；气薄的能发散，气厚的会生热。<br>过旺的阳气会耗损元气，温和的阳气能滋养元气。过旺之火会吞噬元气，元气需依赖温和之火。过旺之火使气散失，温和之火助气生长。气味中，辛甘发散属阳，酸苦涌泄属阴。阴气过盛则阳气受损，阳气过盛则阴气受损。阳盛生热，阴盛生寒。寒极生热，热极生寒。寒邪伤形体，热邪伤气机。气伤则痛，形伤则肿。先痛后肿是气伤及形，先肿后痛是形伤及气。<br>风盛则肢体动摇，热盛则肿胀，燥盛则干枯，寒盛则浮肿，湿盛则腹泻。<br>天有四时五行，主宰生长收藏，产生寒暑燥湿风；人有五脏化生五气，产生喜怒悲忧恐。因此，过喜过怒伤气，寒暑过度伤形。暴怒伤阴，暴喜伤阳。逆乱之气上冲，会使经脉满胀、形神分离。喜怒不节制，寒暑不调适，生命就会动摇。阴极必转阳，阳极必转阴。所以说：冬季受寒，春季易发温病；春季伤风，夏季易腹泻；夏季中暑，秋季易患疟疾；秋季受湿，冬季易咳嗽。</p><p><strong>黄帝问</strong>：<br>我听说上古圣人研究人体结构，分辨脏腑，梳理经脉，贯通六合（上下四方），各循其经；穴位分布各有名称；肌肉骨骼相连处皆有根源；人体分部与自然逆顺相应，各有规律；四时阴阳变化皆有法则，内外对应表里相合，果真如此吗？</p><p><strong>岐伯答</strong>：</p><ul><li><p><strong>东方</strong>生风，风生木，木生酸味，酸养肝，肝生筋，筋养心，肝主目。在天为玄妙，在人为规律，在地为化生。化生五味，规律生智慧，玄妙生神明。神明在天为风，在地为木，在人体为筋，在脏为肝，在色为青，在音为角，在声为呼，在病变为抽搐，在窍为目，在味为酸，在志为怒。怒伤肝，悲能克制怒；风伤筋，燥能克制风；酸伤筋，辛能克制酸。</p></li><li><p><strong>南方</strong>生热，热生火，火生苦味，苦养心，心生血，血养脾，心主舌。在天为热，在地为火，在人体为血脉，在脏为心，在色为红，在音为徵，在声为笑，在病变为忧，在窍为舌，在味为苦，在志为喜。喜伤心，恐能克制喜；热伤气，寒能克制热；苦伤气，咸能克制苦。</p></li><li><p><strong>中央</strong>生湿，湿生土，土生甘味，甘养脾，脾生肉，肉养肺，脾主口。在天为湿，在地为土，在人体为肌肉，在脏为脾，在色为黄，在音为宫，在声为歌，在病变为呃逆，在窍为口，在味为甘，在志为思。思伤脾，怒能克制思；湿伤肉，风能克制湿；甘伤肉，酸能克制甘。</p></li><li><p><strong>西方</strong>生燥，燥生金，金生辛味，辛养肺，肺生皮毛，皮毛养肾，肺主鼻。在天为燥，在地为金，在人体为皮毛，在脏为肺，在色为白，在音为商，在声为哭，在病变为咳，在窍为鼻，在味为辛，在志为忧。忧伤肺，喜能克制忧；热伤皮毛，寒能克制热；辛伤皮毛，苦能克制辛。</p></li><li><p><strong>北方</strong>生寒，寒生水，水生咸味，咸养肾，肾生骨髓，髓养肝，肾主耳。在天为寒，在地为水，在人体为骨，在脏为肾，在色为黑，在音为羽，在声为呻吟，在病变为战栗，在窍为耳，在味为咸，在志为恐。恐伤肾，思能克制恐；寒伤血，燥能克制寒；咸伤血，甘能克制咸。</p></li></ul><p>因此，天地是万物的上下，阴阳是血气的男女，左右是阴阳运行的路径，水火是阴阳的象征，阴阳是万物变化的根源。阴在内为阳的根基，阳在外为阴的护卫。</p><p><strong>黄帝问</strong>：如何效法阴阳？<br><strong>岐伯答</strong>：<br>阳气过盛则身体发热，腠理闭塞，喘息粗重，身体俯仰困难，无汗而燥热，牙齿干枯、烦躁胸闷，腹部胀满致死，此类人耐冬不耐夏。阴气过盛则身体寒冷，汗出不止，常觉发冷，战栗畏寒，四肢厥冷，腹部胀满致死，此类人耐夏不耐冬。这是阴阳偏胜导致的病变。</p><p><strong>黄帝问</strong>：如何调和阴阳？<br><strong>岐伯答</strong>：<br>懂得”七损八益”（房中养生术），便能调和阴阳；不懂此法，就会早衰。人到四十，阴气减半，起居衰退；五十岁，身体沉重，耳目不灵；六十岁，阳气衰弱，九窍不利，下虚上实，涕泪易流。因此，知养生则强壮，不知则衰老。智者观察共性，愚者纠结差异。智者精力充沛，耳聪目明，身轻体健，老者复壮，壮者更盛。圣人顺应自然，淡泊宁静，守虚无之道，故能寿与天齐。<br>天不足西北，故西北属阴，人右耳目不如左聪敏；地不满东南，故东南属阳，人左手足不如右强健。<br><strong>黄帝问</strong>：为何如此？<br><strong>岐伯答</strong>：东方属阳，阳气聚于上，故耳目聪明而手足不灵；西方属阴，阴气聚于下，故手足灵活而耳目迟钝。因此，邪气侵袭上部则右侧重，侵袭下部则左侧重，因天地阴阳本不圆满，邪气易乘虚而入。<br>天有精气，地有形体；天分八节（四时八节），地分五方（五行方位），故能化育万物。清阳升天，浊阴归地，天地动静由神明主宰，循环往复。贤人效法天以养头，效法地以养足，效法人事以养五脏。天气通肺，地气通咽喉，风气通肝，雷气通心，谷气通脾，雨气通肾。六经如河流，肠胃如大海，九窍如水道。以天地喻阴阳，汗如雨，气如风，暴怒如雷霆，逆气如阳亢。因此，治病不循天地规律，必生灾祸。<br>邪气侵袭快如风雨，高明医者治未病（皮毛），次者治肌肤，再次治筋脉，更次治六腑，最后治五脏。治五脏时，已半生半死。天之邪气伤五脏，饮食寒热伤六腑，地之湿气伤皮肉筋脉。<br>善用针者，从阴引阳，从阳引阴；以右治左，以左治右；由己推彼，由表知里，察过与不及，见微知著，方能无误。<br>善诊病者，先辨阴阳；观色泽、按脉象，知病变部位；听呼吸、闻声音，知病痛所在；察四时脉象（春规、夏矩、秋衡、冬权），知病根所在。诊脉察浮沉滑涩，知病之由来。治疗无差错，诊断不失误。<br>病初起可用针刺；病盛时可待其衰退再治。病轻用发散法，病重用消减法，病衰用补益法。形体虚弱用温补气，精气不足用厚味滋养。病在上用吐法，在下用泻法，中满用内消法；邪在体表用发汗，在皮肤用透散；病势急猛需收敛，实症需发散泻下。辨明阴阳属性，阳病治阴，阴病治阳；调和气血，各归其位。血瘀宜放血，气虚宜导引。</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="一、阴阳总纲"><a href="#一、阴阳总纲" class="headerlink" title="一、阴阳总纲"></a>一、阴阳总纲</h3><h4 id="阴阳的本质"><a href="#阴阳的本质" class="headerlink" title="阴阳的本质"></a>阴阳的本质</h4><p>阴阳是宇宙的根本法则，万物变化的根源，生杀之本，神明之府。</p><p>积阳为天，积阴为地；阳主生发、躁动，阴主收敛、沉静；阳化气，阴成形。</p><p>寒极生热，热极生寒；清气在下则飧泄，浊气在上则胀满（阴阳反作，病之逆从）。</p><h4 id="阴阳的分布与作用"><a href="#阴阳的分布与作用" class="headerlink" title="阴阳的分布与作用"></a>阴阳的分布与作用</h4><p>清阳上升（出上窍、发腠理、实四肢），浊阴下降（出下窍、走五脏、归六腑）。</p><p>水为阴，火为阳；阳为气，阴为味。味滋养形体，气生成能量，精化生生命活动。</p><h3 id="二、阴阳失衡与疾病"><a href="#二、阴阳失衡与疾病" class="headerlink" title="二、阴阳失衡与疾病"></a>二、阴阳失衡与疾病</h3><h4 id="失衡表现"><a href="#失衡表现" class="headerlink" title="失衡表现"></a>失衡表现</h4><p>阳胜则热（身热、无汗、烦躁），阴胜则寒（身寒、多汗、厥冷）。</p><p>重寒生热，重热生寒；寒伤形体（肿），热伤气机（痛）；风、热、燥、寒、湿致病各有特征（如风胜则动，湿胜则濡泻）。</p><h4 id="四时与疾病关联"><a href="#四时与疾病关联" class="headerlink" title="四时与疾病关联"></a>四时与疾病关联</h4><p>冬伤于寒，春病温；春伤于风，夏飧泄；夏伤于暑，秋痎疟；秋伤于湿，冬咳嗽。</p><h3 id="三、五行与人体对应"><a href="#三、五行与人体对应" class="headerlink" title="三、五行与人体对应"></a>三、五行与人体对应</h3><h4 id="五行系统归纳"><a href="#五行系统归纳" class="headerlink" title="五行系统归纳"></a>五行系统归纳</h4><ul><li><strong>东方（木）</strong>：风→肝→筋→目→酸→怒；怒伤肝，悲胜怒。</li><li><strong>南方（火）</strong>：热→心→脉→舌→苦→喜；喜伤心，恐胜喜。</li><li><strong>中央（土）</strong>：湿→脾→肉→口→甘→思；思伤脾，怒胜思。</li><li><strong>西方（金）</strong>：燥→肺→皮毛→鼻→辛→忧；忧伤肺，喜胜忧。</li><li><strong>北方（水）</strong>：寒→肾→骨→耳→咸→恐；恐伤肾，思胜恐。</li></ul><h4 id="天人相应"><a href="#天人相应" class="headerlink" title="天人相应"></a>天人相应</h4><p>天地为万物上下，阴阳为血气男女，水火为阴阳征兆。</p><p>人体与自然相通：天气通肺，地气通咽，风气通肝，雷气通心，雨气通肾。</p><h3 id="四、养生与治疗原则"><a href="#四、养生与治疗原则" class="headerlink" title="四、养生与治疗原则"></a>四、养生与治疗原则</h3><h4 id="调和阴阳"><a href="#调和阴阳" class="headerlink" title="调和阴阳"></a>调和阴阳</h4><p>知“七损八益”（房中术养生法）可调阴阳，延缓衰老；不知则早衰。</p><p>智者察同（顺应自然），愚者察异（违背规律）；圣人恬淡虚无，与天地同寿。</p><h4 id="诊断与治法"><a href="#诊断与治法" class="headerlink" title="诊断与治法"></a>诊断与治法</h4><ul><li><strong>诊法</strong>：察色按脉先别阴阳，审清浊、观呼吸、听声音、辨脉象。</li><li><strong>治则</strong>：<ul><li>早期干预：病在皮毛可刺，盛时待衰再治。</li><li>因势利导：轻病发散，重病缓攻，虚证补益，实证泻邪。</li><li>调整阴阳：阳病治阴，阴病治阳；血实宜决（放血），气虚宜引（升提）。</li><li>针药运用：从阴引阳，从阳引阴；表证发汗，里证疏导，中满消内。</li></ul></li></ul><h3 id="五、天地人关系"><a href="#五、天地人关系" class="headerlink" title="五、天地人关系"></a>五、天地人关系</h3><h4 id="天地之道"><a href="#天地之道" class="headerlink" title="天地之道"></a>天地之道</h4><p>清阳升天，浊阴归地；四时五行主生长收藏。</p><h4 id="人体顺应"><a href="#人体顺应" class="headerlink" title="人体顺应"></a>人体顺应</h4><p>上配天养头（清阳），下象地养足（浊阴），中养五脏（调和人事）。</p><p>六经如川，肠胃如海，九窍为水注之气；治身需法天地之理，否则灾害至。</p><h3 id="六、总结"><a href="#六、总结" class="headerlink" title="六、总结"></a>六、总结</h3><p>本篇以阴阳为纲，贯通自然与人体，阐明生理、病理、诊断及治疗的法则，强调顺应阴阳五行规律是养生与治病的关键。通过调和阴阳、顺应四时、五行生克，实现“治未病”与“延年益寿”的目标。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>金匮真言论篇第四</title>
    <link href="/2025/04/04/%E9%87%91%E5%8C%AE%E7%9C%9F%E8%A8%80%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%9B%9B/"/>
    <url>/2025/04/04/%E9%87%91%E5%8C%AE%E7%9C%9F%E8%A8%80%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E5%9B%9B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="金匮真言论"><a href="#金匮真言论" class="headerlink" title="金匮真言论"></a>金匮真言论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>黄帝问曰：天有八风，经有五风，何谓？岐伯对曰：八风发邪，以为经风，触五藏，邪气发病。所谓得四时之胜者，春胜长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春，所谓四时之胜也。东风生于春，病在肝，俞在颈项；南风生于夏，病在心，俞在胸胁；西风生于秋，病在肺，俞在肩背；北风生于冬，病在肾，俞在腰股；中央为土，病在脾，俞在脊。故春气者病在头，夏气者病在藏，秋气者病在肩背，冬气者病在四支。故春善病鼽衄，仲夏善病胸胁，长夏善病洞泄寒中，秋善病风疟，冬善病痹厥。故冬不按跷，春不鼽衄，春不病颈项，仲夏不病胸胁，长夏不病洞泄寒中，秋不病风疟，冬不病痹厥，飧泄，而汗出也。夫精者，身之本也。故藏于精者，春不病温。夏暑汗不出者，秋成风疟。此平人脉法也。故曰：阴中有阴，阳中有阳。平旦至日中，天之阳，阳中之阳也；日中至黄昏，天之阳，阳中之阴也；合夜至鸡鸣，天之阴，阴中之阴也；鸡鸣至平旦，天之阴，阴中之阳也。故人亦应之。夫言人之阴阳，则外为阳，内为阴。言人身之阴阳，则背为阳，腹为阴。言人身之藏府中阴阳，则藏者为阴，府者为阳。肝心脾肺肾五藏皆为阴，胆胃大肠小肠膀胱三焦六府皆为阳。所以欲知阴中之阴、阳中之阳者何也？为冬病在阴，夏病在阳，春病在阴，秋病在阳，皆视其所在，为施针石也。故背为阳，阳中之阳，心也；背为阳，阳中之阴，肺也；腹为阴，阴中之阴，肾也；腹为阴，阴中之阳，肝也；腹为阴，阴中之至阴，脾也。此皆阴阳表里内外雌雄相输应也，故以应天之阴阳也。</p><p>帝曰：五藏应四时，各有收受乎？岐伯曰：有。东方青色，入通于肝，开窍于目，藏精于肝，其病发惊骇，其味酸，其类草木，其畜鸡，其谷麦，其应四时，上为岁星，是以春气在头也，其音角，其数八，是以知病之在筋也，其臭臊。南方赤色，入通于心，开窍于耳，藏精于心，故病在五藏，其味苦，其类火，其畜羊，其谷黍，其应四时，上为荧惑星，是以知病之在脉也，其音徵，其数七，其臭焦。中央黄色，入通于脾，开窍于口，藏精于脾，故病在舌本，其味甘，其类土，其畜牛，其谷稷。其应四时，上为镇星，是以知病之在肉也，其音宫，其数五，其臭香。西方白色，入通于肺，开窍于鼻，藏精于肺，故病在背，其味辛，其类金，其畜马，其谷稻，其应四时，上为太白星，是以知病之在皮毛也，其音商，其数九，其臭腥。北方黑色，入通于肾，开窍于二阴，藏精于肾，故病在溪，其味咸，其类水，其畜彘。其谷豆，其应四时，上为辰星，是以知病之在骨也，其音羽，其数六，其臭腐。故善为脉者，谨察五藏六府，一逆一从，阴阳、表里、雌雄之纪，藏之心意，合心于精，非其人勿教，非其真勿授，是谓得道。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>黄帝问道：”自然界有八种风，人体经脉对应五藏之风，这是什么道理？”岐伯回答：”八风如果成为致病邪气，就会通过经脉影响五藏，导致疾病发生。所谓四季相克规律，即春季克制长夏，长夏克制冬季，冬季克制夏季，夏季克制秋季，秋季又克制春季，这就是四季的相克关系。”</p><p>“东风对应春季，容易引发肝病，相关腧穴在颈项部；南风对应夏季，容易引发心病，相关腧穴在胸胁部；西风对应秋季，容易引发肺病，相关腧穴在肩背部；北风对应冬季，容易引发肾病，相关腧穴在腰腿部；中央属土，对应脾病，相关腧穴在脊椎部。因此春季病多在头部，夏季病多在脏腑，秋季病多在肩背，冬季病多在四肢。”</p><p>“春季常见鼻塞出血，仲夏多发胸胁病症，长夏多现寒性腹泻，秋季易患风疟，冬季多生痹厥之症。若冬季不扰动阳气，来年春天就不会鼻出血，颈部不生病；仲夏胸胁无碍，长夏不腹泻，秋季不患疟疾，冬季不出现痹厥、泄泻、多汗等症状。精气是生命的根本，善于保养者春季不易患温病。夏季不出汗，秋季易得风疟，这是健康人的脉象规律。”</p><p>关于阴阳规律：”阴中有阴，阳中有阳。清晨至正午属阳中之阳；正午至黄昏属阳中之阴；天黑至鸡鸣属阴中之阴；鸡鸣至清晨属阴中之阳。人体与之相应：外为阳，内为阴；背部为阳，腹部为阴；五脏属阴，六腑属阳。掌握这些规律，才能根据冬病在阴、夏病在阳等特性实施针灸治疗。”</p><p>五脏对应关系：<br>东方青色对应肝，开窍于目，病在筋脉，关联草木、鸡、麦，对应角音，数字八；<br>南方红色对应心，开窍于耳，病在血脉，关联火、羊、黍，对应徵音，数字七；<br>中央黄色对应脾，开窍于口，病在肌肉，关联土、牛、稷，对应宫音，数字五；<br>西方白色对应肺，开窍于鼻，病在皮毛，关联金、马、稻，对应商音，数字九；<br>北方黑色对应肾，开窍于二阴，病在骨骼，关联水、猪、豆，对应羽音，数字六。</p><p>高明医者需透彻掌握脏腑关系、阴阳规律，将这些精髓融会于心。医道传承必须严谨，不可传授给不合适的人，也不可传授不纯正的学问，这才是真正的医道精髓。</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="一、四时与疾病的关系"><a href="#一、四时与疾病的关系" class="headerlink" title="一、四时与疾病的关系"></a>一、四时与疾病的关系</h3><h4 id="八风与五风"><a href="#八风与五风" class="headerlink" title="八风与五风"></a>八风与五风</h4><p>自然界的八风（不同方向的风）可转化为经风（体内风邪），侵犯五脏，导致疾病。</p><h4 id="四时相克"><a href="#四时相克" class="headerlink" title="四时相克"></a>四时相克</h4><ul><li>春胜长夏</li><li>长夏胜冬</li><li>冬胜夏</li><li>夏胜秋</li><li>秋胜春</li></ul><h4 id="季节与脏腑对应"><a href="#季节与脏腑对应" class="headerlink" title="季节与脏腑对应"></a>季节与脏腑对应</h4><ul><li><strong>东风（春）</strong> → 病在肝，腧穴在颈项；</li><li><strong>南风（夏）</strong> → 病在心，腧穴在胸胁；</li><li><strong>西风（秋）</strong> → 病在肺，腧穴在肩背；</li><li><strong>北风（冬）</strong> → 病在肾，腧穴在腰股；</li><li><strong>中央（长夏）</strong> → 病在脾，腧穴在脊背。</li></ul><h4 id="季节性易发疾病"><a href="#季节性易发疾病" class="headerlink" title="季节性易发疾病"></a>季节性易发疾病</h4><ul><li><strong>春</strong>：头部病、鼻衄；</li><li><strong>夏</strong>：脏腑病、胸胁不适；</li><li><strong>长夏</strong>：洞泄寒中（腹泻）；</li><li><strong>秋</strong>：风疟（疟疾）；</li><li><strong>冬</strong>：四肢痹厥（麻木寒冷）。</li></ul><h4 id="养生关键"><a href="#养生关键" class="headerlink" title="养生关键"></a>养生关键</h4><ul><li><strong>冬季</strong>避免过度按摩导引（“冬不按跷”），可预防来年春季疾病；</li><li><strong>藏精</strong>（精气为身体之本）可避免春温病。</li></ul><h3 id="二、阴阳划分与人体对应"><a href="#二、阴阳划分与人体对应" class="headerlink" title="二、阴阳划分与人体对应"></a>二、阴阳划分与人体对应</h3><h4 id="时间段的阴阳属性"><a href="#时间段的阴阳属性" class="headerlink" title="时间段的阴阳属性"></a>时间段的阴阳属性</h4><ul><li><strong>平旦至日中（阳中之阳）</strong> → 阳气最盛；</li><li><strong>日中至黄昏（阳中之阴）</strong> → 阳气渐衰；</li><li><strong>合夜至鸡鸣（阴中之阴）</strong> → 阴气最盛；</li><li><strong>鸡鸣至平旦（阴中之阳）</strong> → 阴气渐退。</li></ul><h4 id="人体的阴阳分布"><a href="#人体的阴阳分布" class="headerlink" title="人体的阴阳分布"></a>人体的阴阳分布</h4><ul><li>外为阳，内为阴；背为阳，腹为阴；</li><li>五脏（肝、心、脾、肺、肾）为阴，六腑（胆、胃等）为阳。</li></ul><h4 id="具体对应"><a href="#具体对应" class="headerlink" title="具体对应"></a>具体对应</h4><ul><li><strong>背（阳）</strong>：心（阳中之阳）、肺（阳中之阴）；</li><li><strong>腹（阴）</strong>：肾（阴中之阴）、肝（阴中之阳）、脾（阴中之至阴）。</li></ul><h4 id="治疗原则"><a href="#治疗原则" class="headerlink" title="治疗原则"></a>治疗原则</h4><ul><li>根据季节与阴阳属性施治：<ul><li><strong>冬病</strong>在阴（针刺阴经）；</li><li><strong>夏病</strong>在阳（针刺阳经）。</li></ul></li></ul><h3 id="三、五脏与自然界的联系"><a href="#三、五脏与自然界的联系" class="headerlink" title="三、五脏与自然界的联系"></a>三、五脏与自然界的联系</h3><h4 id="五行对应体系"><a href="#五行对应体系" class="headerlink" title="五行对应体系"></a>五行对应体系</h4><table><thead><tr><th>方位</th><th>五脏</th><th>颜色</th><th>开窍</th><th>五行</th><th>牲畜</th><th>谷物</th><th>星宿</th><th>音律</th><th>数字</th><th>气味</th><th>病变部位</th></tr></thead><tbody><tr><td>东</td><td>肝</td><td>青</td><td>目</td><td>木</td><td>鸡</td><td>麦</td><td>岁星</td><td>角</td><td>八</td><td>臊</td><td>筋</td></tr><tr><td>南</td><td>心</td><td>赤</td><td>耳</td><td>火</td><td>羊</td><td>黍</td><td>荧惑</td><td>徵</td><td>七</td><td>焦</td><td>脉</td></tr><tr><td>中央</td><td>脾</td><td>黄</td><td>口</td><td>土</td><td>牛</td><td>稷</td><td>镇星</td><td>宫</td><td>五</td><td>香</td><td>肌肉</td></tr><tr><td>西</td><td>肺</td><td>白</td><td>鼻</td><td>金</td><td>马</td><td>稻</td><td>太白</td><td>商</td><td>九</td><td>腥</td><td>皮毛</td></tr><tr><td>北</td><td>肾</td><td>黑</td><td>二阴</td><td>水</td><td>彘（猪）</td><td>豆</td><td>辰星</td><td>羽</td><td>六</td><td>腐</td><td>骨</td></tr></tbody></table><h4 id="核心思想"><a href="#核心思想" class="headerlink" title="核心思想"></a>核心思想</h4><p>五脏与自然界的方位、颜色、气味等密切关联，疾病可通过观察自然现象推断脏腑病变。</p><h3 id="四、医学实践原则"><a href="#四、医学实践原则" class="headerlink" title="四、医学实践原则"></a>四、医学实践原则</h3><h4 id="诊脉与辨证"><a href="#诊脉与辨证" class="headerlink" title="诊脉与辨证"></a>诊脉与辨证</h4><p>需综合考察五脏六腑的“逆从”（功能协调与否）、阴阳表里关系，结合天人相应理论。</p><h4 id="传承规范"><a href="#传承规范" class="headerlink" title="传承规范"></a>传承规范</h4><p>医学知识应“藏之心意”，仅传授给可信之人（“非其人勿教”），确保医术不被滥用。</p><h4 id="核心启示"><a href="#核心启示" class="headerlink" title="核心启示"></a>核心启示</h4><ul><li><strong>天人相应</strong>：人体与自然四时、五行、阴阳紧密关联，疾病防治需顺应自然规律；</li><li><strong>藏精为本</strong>：精气是健康根基，冬季养精可预防春季温病；</li><li><strong>整体观</strong>：诊断需综合内外环境因素，体现中医“整体辨证”思想。</li></ul>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生气通天论篇第三</title>
    <link href="/2025/04/03/%E7%94%9F%E6%B0%94%E9%80%9A%E5%A4%A9%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B8%89/"/>
    <url>/2025/04/03/%E7%94%9F%E6%B0%94%E9%80%9A%E5%A4%A9%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B8%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="生气通天论"><a href="#生气通天论" class="headerlink" title="生气通天论"></a>生气通天论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>黄帝曰：夫自古通天者，生之本，本于阴阳。天地之间，六合之内，其气九州九窍、五藏、十二节，皆通乎天气。其生五，其气三，数犯此者，则邪气伤人，此寿命之本也。苍天之气清净，则志意治，顺之则阳气固，虽有贼邪，弗能害也，此因时之序。故圣人抟精神，服天气，而通神明。失之则内闭九窍，外壅肌肉，卫气散解，此谓自伤，气之削也。阳气者，若天与日，失其所，则折寿而不彰，故天运当以日光明。是故阳因而上，卫外者也。因于寒，欲如运枢，起居如惊，神气乃浮。因于暑，汗，烦则喘喝，静则多言。体若燔炭，汗出而散。因于湿，首如裹，湿热不攘，大筋软短，小筋驰长，緛短为拘，弛长为痿。因于气，为肿，四维相代，阳气乃竭。阳气者，烦劳则张，精绝，辟积于夏，使人煎厥。目盲不可以视，耳闭不可以听，溃溃乎若坏都，汩汩乎不可止。阳气者，大怒则形气绝，而血菀于上，使人薄厥。有伤于筋，纵，其若不容，汗出偏沮，使人偏枯。汗出见湿，乃生痤痱。高梁之变，足生大丁，受如持虚。劳汗当风，寒薄为皶，郁乃痤。阳气者，精则养神，柔则养筋。开阖不得，寒气从之，乃生大偻。陷脉为瘘，留连肉腠。俞气化薄，传为善畏，及为惊骇。营气不从，逆于肉理，乃生痈肿。魄汗未尽，形弱而气烁，穴俞以闭，发为风疟。故风者，百病之始也，清静则肉腠闭拒，虽有大风苛毒，弗之能害，此因时之序也。故病久则传化，上下不并，良医弗为。故阳畜积病死，而阳气当隔，隔者当泻，不亟正治，粗乃败之。故阳气者，一日而主外，平旦人气生，日中而阳气隆，日西而阳气已虚，气门乃闭。是故暮而收拒，无扰筋骨，无见雾露，反此三时，形乃困薄。</p><p>岐伯曰：阴者，藏精而起亟也；阳者，卫外而为固也。阴不胜其阳，则脉流薄疾，并乃狂。阳不胜其阴，则五藏气争，九窍不通。是以圣人陈阴阳，筋脉和同，骨髓坚固，气血皆从。如是则内外调和，邪不能害，耳目聪明，气立如故。风客淫气，精乃亡，邪伤肝也。因而饱食，筋脉横解，肠澼为痔。因而大饮，则气逆。因而强力，肾气乃伤，高骨乃坏。凡阴阳之要，阳密乃固，两者不和，若春无秋，若冬无夏，因而和之，是谓圣度。故阳强不能密，阴气乃绝，阴平阳秘，精神乃治，阴阳离决，精气乃绝。因于露风，乃生寒热。是以春伤于风，邪气留连，乃为洞泄。夏伤于暑，秋为痎疟。秋伤于湿，上逆而咳，发为痿厥。冬伤于寒，春必温病。四时之气，更伤五藏。阴之所生，本在五味，阴之五宫，伤在五味。是故味过于酸，肝气以津，脾气乃绝。味过于咸，大骨气劳，短肌，心气抑。味过于甘，心气喘满，色黑，肾气不衡。味过于苦，脾气不濡，胃气乃厚。味过于辛，筋脉沮弛，精神乃央。是故谨和五味，骨正筋柔，气血以流，腠理以密，如是则骨气以精，谨道如法，长有天命。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>黄帝说：自古以来，能够与自然相通的生命根本，在于阴阳二气。天地之间、四方上下，人体内的九州九窍、五脏、十二关节，都与自然之气相通。阴阳化生五行（木火土金水），形成三阴三阳之气。若频繁违背自然规律，邪气就会侵害人体，这就是决定寿命的关键。自然界气息清净时，人的精神就能安定，顺应自然则阳气稳固，即使有外邪也难以入侵，这就是遵循四时规律的体现。因此圣人专注精神，顺应天气，通达神明。若违背规律，就会内部九窍闭塞，外部肌肉壅滞，卫气消散，这是自我损伤导致元气衰减。</p><p>阳气如同天上的太阳，若失常则寿命减损。正如天体运行依赖日光，阳气向上运行保护体表。感受寒邪时，阳气应如门轴转动般灵活应变，若起居慌乱则神气外浮。中暑则会多汗烦躁、喘息或呓语，身体如烧炭般高热，出汗可缓解。湿邪侵袭则头重如裹，湿热不除会导致筋脉挛缩或松弛。气机失调会引发浮肿，若四肢交替肿痛则阳气衰竭。</p><p>过度劳累会使阳气亢盛，耗损阴精，积累到夏季易发昏厥（煎厥），导致失明耳聋，病情如洪水溃堤般危急。大怒会使气机阻隔，血液郁积头部引发昏厥（薄厥），伤筋则肢体弛缓，半身汗出会导致偏瘫。出汗后受湿易生痤疮脓疱，过食肥甘厚味易发恶疮，如同手持空器般易受邪侵。劳作出汗受风寒会引发粉刺，郁久则成痤疮。</p><p>阳气既能温养精神，又能濡润筋脉。若腠理开合失常，寒气侵入会导致佝偻；深入血脉则生疮瘘，滞留肌肉腠理。邪气经腧穴内传会引发恐惧惊骇，营气运行受阻则生痈肿。汗出不透而体虚时，腧穴闭塞易患风疟。风邪是百病开端，保持清静则腠理闭合，即使强风剧毒也难以侵害，这是顺应时令的结果。久病会传变恶化，若上下气机隔绝，良医也无能为力。阳气蓄积致死需及时通泻治疗，延误则危及生命。</p><p>人体阳气白天护卫体表：清晨初生，正午最盛，傍晚渐衰，毛孔闭合。因此夜间应减少活动，避免雾露侵袭，违反此规律则身体衰弱。</p><p>岐伯说：阴精内藏不断滋养，阳气外卫固护机体。阴阳失衡则致病：阳盛阴衰则脉急发狂，阴盛阳衰则五脏失调九窍闭塞。圣人调和阴阳，使筋脉协调、骨髓坚固、气血畅通，如此则邪不可侵，耳聪目明，元气稳固。</p><p>风邪入侵耗损精气，伤及肝脏。过饱伤肠胃致痔疮，暴饮致气逆，强力劳作伤肾损腰。阴阳平衡的关键在于阳气致密固护，二者失调如同四季错乱，调和阴阳才是养生之道。阳气过亢则阴精枯竭，阴阳平和则精神健旺，阴阳分离则生命终结。</p><p>感受风露寒邪会发寒热病：春伤风邪易致腹泻，夏中暑秋发疟疾，秋受湿邪致咳喘痿厥，冬伤寒春必温病。四季邪气交替损伤五脏。</p><p>五味滋养五脏，过量则反伤：过酸伤脾，过咸伤骨抑心，过甘滞气伤肾，过苦伤胃，过辛损筋耗神。调和五味能使骨骼端正、筋脉柔韧、气血畅通、腠理致密，如此方能延年益寿。遵循养生之道，方可保全天命。</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="一、核心理论：天人相应"><a href="#一、核心理论：天人相应" class="headerlink" title="一、核心理论：天人相应"></a>一、核心理论：天人相应</h3><h4 id="生命之本"><a href="#生命之本" class="headerlink" title="生命之本"></a>生命之本</h4><ul><li>人体与自然相通，生命活动以阴阳平衡为根基。</li></ul><h4 id="气通天地"><a href="#气通天地" class="headerlink" title="气通天地"></a>气通天地</h4><ul><li>人体九窍、五脏、关节均与自然之气相联，依赖阳气护卫。</li></ul><h4 id="阳气重要性"><a href="#阳气重要性" class="headerlink" title="阳气重要性"></a>阳气重要性</h4><ul><li>阳气如太阳，失其功能则寿命减损，需顺应四时规律护养。</li></ul><hr><h3 id="二、病因与病机"><a href="#二、病因与病机" class="headerlink" title="二、病因与病机"></a>二、病因与病机</h3><h4 id="外邪致病"><a href="#外邪致病" class="headerlink" title="外邪致病"></a>外邪致病</h4><ol><li><strong>寒邪</strong><br>腠理开合失常，阳气外浮。</li><li><strong>暑邪</strong><br>大汗、烦躁、高热，汗出可解。</li><li><strong>湿邪</strong><br>头重如裹，湿热致筋脉挛缩或松弛（拘挛、痿证）。</li><li><strong>风邪</strong><br>为百病开端，可致风疟、偏枯等。</li></ol><h4 id="情志与劳伤"><a href="#情志与劳伤" class="headerlink" title="情志与劳伤"></a>情志与劳伤</h4><ul><li><strong>大怒</strong><br>气血上逆引发昏厥（薄厥），伤筋致肢体弛缓。</li><li><strong>过劳</strong><br>阳气亢盛耗精，夏季易发昏厥（煎厥）。</li><li><strong>强力劳作</strong><br>伤肾损腰，致骨病。</li></ul><h4 id="饮食失节"><a href="#饮食失节" class="headerlink" title="饮食失节"></a>饮食失节</h4><ul><li><strong>过食肥甘</strong><br>生疮毒（如大丁）。</li><li><strong>暴饮暴食</strong><br>气逆、肠胃损伤（肠澼为痔）。</li></ul><hr><h3 id="三、养生与疾病预防"><a href="#三、养生与疾病预防" class="headerlink" title="三、养生与疾病预防"></a>三、养生与疾病预防</h3><h4 id="调和阴阳"><a href="#调和阴阳" class="headerlink" title="调和阴阳"></a>调和阴阳</h4><ul><li>阳主外卫，阴主内守，二者失衡则病（如脉急发狂、九窍闭塞）。</li><li><strong>圣人养生法</strong>：专注精神、顺应四时、调和阴阳。</li></ul><h4 id="顺应昼夜规律"><a href="#顺应昼夜规律" class="headerlink" title="顺应昼夜规律"></a>顺应昼夜规律</h4><ul><li>晨起阳气生，日中盛，日暮衰，夜宜静养，避雾露风寒。</li></ul><h4 id="腠理闭拒"><a href="#腠理闭拒" class="headerlink" title="腠理闭拒"></a>腠理闭拒</h4><ul><li>保持心境清静，使肌肉腠理致密，外邪难侵。</li></ul><hr><h3 id="四、四季与疾病传变"><a href="#四、四季与疾病传变" class="headerlink" title="四、四季与疾病传变"></a>四、四季与疾病传变</h3><h4 id="四时邪气伤脏"><a href="#四时邪气伤脏" class="headerlink" title="四时邪气伤脏"></a>四时邪气伤脏</h4><ul><li>春伤风 → 夏洞泄；  </li><li>夏中暑 → 秋疟疾；  </li><li>秋受湿 → 咳喘痿厥；  </li><li>冬伤寒 → 春温病。</li></ul><h4 id="久病传化"><a href="#久病传化" class="headerlink" title="久病传化"></a>久病传化</h4><ul><li>久病致上下气机隔绝，难治；  </li><li>阳气蓄积壅塞需及时通泻。</li></ul><hr><h3 id="五、五味与五脏"><a href="#五、五味与五脏" class="headerlink" title="五、五味与五脏"></a>五、五味与五脏</h3><h4 id="五味过极伤身"><a href="#五味过极伤身" class="headerlink" title="五味过极伤身"></a>五味过极伤身</h4><table><thead><tr><th>过食</th><th>影响</th></tr></thead><tbody><tr><td>酸</td><td>肝旺脾衰</td></tr><tr><td>咸</td><td>骨伤、心气抑</td></tr><tr><td>甘</td><td>肾气失衡</td></tr><tr><td>苦</td><td>胃气壅滞</td></tr><tr><td>辛</td><td>筋脉松弛、耗神</td></tr></tbody></table><h4 id="调和饮食"><a href="#调和饮食" class="headerlink" title="调和饮食"></a>调和饮食</h4><ul><li>五味均衡 → 骨正筋柔、气血畅通、腠理致密，可延年益寿。</li></ul><hr><h3 id="六、结语"><a href="#六、结语" class="headerlink" title="六、结语"></a>六、结语</h3><p><strong>养生总纲</strong>：顺应自然，护阳气、调阴阳、和五味，使“阴平阳秘”，则邪不可干，天命可长。</p>          </div><div class="note note-warning">            <p>注：本文提炼自《黄帝内经》理论，体现了中医“天人合一”与“治未病”思想。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>四气调神大论篇第二</title>
    <link href="/2025/04/02/%E5%9B%9B%E6%B0%94%E8%B0%83%E7%A5%9E%E5%A4%A7%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%BA%8C/"/>
    <url>/2025/04/02/%E5%9B%9B%E6%B0%94%E8%B0%83%E7%A5%9E%E5%A4%A7%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%BA%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="四气调神大论"><a href="#四气调神大论" class="headerlink" title="四气调神大论"></a>四气调神大论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>春三月，此谓发陈，天地俱生，万物以荣，夜卧早起，广步于庭，被发缓形，以使志生，生而勿杀，予而勿夺，赏而勿罚，此春气之应，养生之道也。逆之则伤肝，夏为寒变，奉长者少。夏三月，此谓蕃秀，天地气交，万物华实，夜卧早起，无厌于日，使志无怒，使华英成秀，使气得泄，若所爱在外，此夏气之应，养长之道也。逆之则伤心，秋为痎疟，奉收者少，冬至重病。秋三月，此谓容平，天气以急，地气以明，早卧早起，与鸡俱兴，使志安宁，以缓秋刑，收敛神气，使秋气平，无外其志，使肺气清，此秋气之应，养收之道也，逆之则伤肺，冬为飧泄，奉藏者少。冬三月，此谓闭藏，水冰地坼，无扰乎阳，早卧晚起，必待日光，使志若伏若匿，若有私意，若已有得，去寒就温，无泄皮肤，使气亟夺，此冬气之应，养藏之道也。逆之则伤肾，春为痿厥，奉生者少。天气，清净光明者也，藏德不止，故不下也。天明则日月不明，邪害空窍，阳气者闭塞，地气者冒明，云雾不精，则上应白露不下。交通不表，万物命故不施，不施则名木多死。恶气不发，风雨不节，白露不下，则菀槁不荣。贼风数至，暴雨数起，天地四时不相保，与道相失，则未央绝灭。唯圣人从之，故身无奇病，万物不失，生气不竭。逆春气，则少阳不生，肝气内变。逆夏气，则太阳不长，心气内洞。逆秋气，则太阴不收，肺气焦满。逆冬气，则少阴不藏，肾气独沉。夫四时阴阳者，万物之根本也，所以圣人春夏养阳，秋冬养阴，以从其根，故与万物沉浮于生长之门。逆其根，则伐其本，坏其真矣。故阴阳四时者，万物之终始也，死生之本也，逆之则灾害生，从之则苛疾不起，是谓得道。道者，圣人行之，愚者佩之。从阴阳则生，逆之则死，从之则治，逆之则乱。反顺为逆，是谓内格。是故圣人不治已病治未病，不治已乱治未乱，此之谓也。夫病已成而后药之，乱已成而后治之，譬犹渴而穿井，斗而铸锥，不亦晚乎！</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>春季三个月（农历正月至三月），称为”万物生发”的季节。天地间生机萌动，草木欣欣向荣。此时应当晚睡早起，在庭院中散步，披散头发、穿着宽松衣物，让情志舒展萌发。对待生命要宽容（不杀伐），多给予少索取，多奖赏少惩罚——这是顺应春季生发之气的养生之道。若违背规律则会损伤肝脏，导致夏季出现寒性疾病，身体难以适应生长旺季。</p><p>夏季三个月（四月至六月），称为”繁茂秀美”的季节。天地之气交融，万物开花结果。此时应晚睡早起，不要厌恶阳光，保持心情平和，让体内能量自然宣泄（如同向外表达爱意）——这是顺应夏季繁盛之气的养长之道。违背会导致心脏受损，秋季易发疟疾，身体难以适应收获季节，冬季可能重病缠身。</p><p>秋季三个月（七月至九月），称为”成熟收敛”的季节。天高气爽，地气清明。此时要早睡早起（与鸡同作息），保持情志安定以缓解秋燥，收敛神气使呼吸平顺，专注内在让肺气清透——这是顺应秋季收敛之气的养生之道。违背会损伤肺脏，冬季易患腹泻，身体难以适应封藏季节。</p><p>冬季三个月（十月至十二月），称为”闭藏蓄势”的季节。水面结冰大地冻裂，此时要早睡晚起（待日出方活动），情志如同蛰伏般内敛，如同怀揣珍宝般谨慎。注意保暖避寒，避免出汗耗损阳气——这是顺应冬季闭藏之气的养生之道。违背会损伤肾脏，春季易发萎软无力之症，身体难以适应新生季节。</p><p>自然规律的运行永恒不息，若阴阳失衡则灾害频发：云雾不降甘露，草木凋零枯萎，反常气候肆虐，生态系统崩溃。唯有智者顺应四时，故能身无大病，与万物和谐共生。</p><p>四时阴阳是生命的根基。因此智者春夏季养护阳气，秋冬季滋养阴气，遵循自然根本。违背规律如同砍断树根，破坏生命本源。顺应四时则百病不生，此乃养生真谛。</p><p>真正的智者防范于未然：疾病未成形时调理，混乱未爆发时治理。等到病重才吃药，战乱已起才铸剑，就像口渴才挖井、临战才造矛——岂不太迟了？</p>          </div><h2 id="🌍-整理总结"><a href="#🌍-整理总结" class="headerlink" title="🌍 整理总结"></a>🌍 整理总结</h2><div class="note note-info">            <h3 id="一、四季养生核心原则"><a href="#一、四季养生核心原则" class="headerlink" title="一、四季养生核心原则"></a>一、四季养生核心原则</h3><p>总纲：顺应自然四时阴阳变化，调摄身心，以“治未病”为核心，春夏养阳，秋冬养阴。</p><h3 id="二、四季养生细则"><a href="#二、四季养生细则" class="headerlink" title="二、四季养生细则"></a>二、四季养生细则</h3><h4 id="1，春季养生（发陈之季）"><a href="#1，春季养生（发陈之季）" class="headerlink" title="1，春季养生（发陈之季）"></a>1，春季养生（发陈之季）</h4><p>特点：万物复苏，阳气生发。</p><p>起居：夜卧早起，广步于庭，披发缓形。</p><p>情志：使志生发，生而勿杀，予而勿夺，赏而勿罚。</p><p>养生重点：护肝。</p><p>逆之危害：伤肝，夏季易生寒病，阳气不足。</p><h4 id="2，夏季养生（蕃秀之季）"><a href="#2，夏季养生（蕃秀之季）" class="headerlink" title="2，夏季养生（蕃秀之季）"></a>2，夏季养生（蕃秀之季）</h4><p>特点：天地气交，万物繁茂。</p><p>起居：夜卧早起，无厌于日。</p><p>情志：使志无怒，使气外泄（如”若所爱在外”）。</p><p>养生重点：养心。</p><p>逆之危害：伤心，秋季易发疟疾，冬季易重病。</p><h4 id="3，秋季养生（容平之季）"><a href="#3，秋季养生（容平之季）" class="headerlink" title="3，秋季养生（容平之季）"></a>3，秋季养生（容平之季）</h4><p>特点：天气肃降，地气收敛。</p><p>起居：早卧早起，与鸡俱兴。</p><p>情志：使志安宁，收敛神气，缓秋刑。</p><p>养生重点：润肺。</p><p>逆之危害：伤肺，冬季易腹泻，精气不藏。</p><h4 id="4，冬季养生（闭藏之季）"><a href="#4，冬季养生（闭藏之季）" class="headerlink" title="4，冬季养生（闭藏之季）"></a>4，冬季养生（闭藏之季）</h4><p>特点：水冰地坼，阳气潜藏。</p><p>起居：早卧晚起，必待日光。</p><p>情志：使志若伏若匿，去寒就温。</p><p>养生重点：固肾。</p><p>逆之危害：伤肾，春季易痿厥，生机不足。</p><h3 id="三、四时与人体根本"><a href="#三、四时与人体根本" class="headerlink" title="三、四时与人体根本"></a>三、四时与人体根本</h3><p>总则：四时阴阳为万物之本，顺之则生，逆之则病。</p><p>春夏养阳：助生长之气；</p><p>秋冬养阴：助收藏之气。</p><p>逆四时之害：</p><p>逆春伤肝→夏寒变；</p><p>逆夏伤心→秋疟疾；</p><p>逆秋伤肺→冬泄泻；</p><p>逆冬伤肾→春痿厥。</p><p>终极后果：四时失序则天地不交，万物凋亡。</p><h3 id="四、核心思想"><a href="#四、核心思想" class="headerlink" title="四、核心思想"></a>四、核心思想</h3><p>治未病：圣人“不治已病治未病”，强调预防重于治疗。</p><p>顺应自然：人与天地相应，违逆四时则灾害生，苛疾起。</p><p>内格之害：反顺为逆，导致人体与自然规律相冲突（“内格”）。</p><p>警示比喻：病成后治如“渴而穿井，斗而铸锥”，为时已晚。</p><h3 id="五、经典原文提炼"><a href="#五、经典原文提炼" class="headerlink" title="五、经典原文提炼"></a>五、经典原文提炼</h3><p>养生总纲：“夫四时阴阳者，万物之根本也。圣人春夏养阳，秋冬养阴，以从其根。”</p><p>治未病：“是故圣人不治已病治未病，不治已乱治未乱。”</p><p>顺应四时：“从之则苛疾不起，是谓得道；逆之则灾害生。”</p><h3 id="六、总结"><a href="#六、总结" class="headerlink" title="六、总结"></a>六、总结</h3><p>本篇强调天人合一，通过顺应四季变化调整生活起居与情志，达到防病延年的目的，体现了中医“整体观”与“治未病”的核心思想。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>上古天真论篇第一</title>
    <link href="/2025/04/01/%E4%B8%8A%E5%8F%A4%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B8%80/"/>
    <url>/2025/04/01/%E4%B8%8A%E5%8F%A4%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E8%AE%BA%E7%AF%87%E7%AC%AC%E4%B8%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="上古天真论"><a href="#上古天真论" class="headerlink" title="上古天真论"></a>上古天真论</h1><h2 id="📜-原文"><a href="#📜-原文" class="headerlink" title="📜 原文"></a>📜 原文</h2><div class="note note-primary">            <p>昔在黄帝，生而神灵，弱而能言，幼而徇齐，长而敦敏，成而登天。乃问于天师曰：余闻上古之人，春秋皆度百岁，而动作不衰；今时之人，年半百而动作皆衰者，时世异耶？将人失之耶？岐伯对曰：上古之人，其知道者，法于阴阳，和于术数，食饮有节，起居有常，不妄作劳，故能形与神俱，而尽终其天年，度百岁乃去。今时之人不然也，以酒为浆，以妄为常，醉以入房，以欲竭其精，以耗散其真，不知持满，不时御神，务快其心，逆于生乐，起居无节，故半百而衰也。</p><p>夫上古圣人之教下也，皆谓之虚邪贼风，避之有时，恬惔虚无，真气从之，精神内守，病安从来。是以志闲而少欲，心安而不惧，形劳而不倦，气从以顺，各从其欲，皆得所愿。故美其食，任其服，乐其俗，高下不相慕，其民故曰朴。是以嗜欲不能劳其目，淫邪不能惑其心，愚智贤不肖，不惧于物，故合于道，所以能年皆度百岁而动作不衰者，以其德全不危也。</p><p>帝曰：人年老而无子者，材力尽邪？将天数然也？岐伯曰：女子七岁，肾气盛，齿更发长。二七而天癸至，任脉通，太冲脉盛，月事以时下，故有子。三七，肾气平均，故真牙生而长极。四七，筋骨坚，发长极，身体盛壮。五七，阳明脉衰，面始焦，发始堕。六七，三阳脉衰于上，面皆焦，发始白。七七，任脉虚，太冲脉衰少，天癸竭，地道不通，故形坏而无子也。丈夫八岁，肾气实，发长齿更。二八，肾气盛，天癸至，精气溢泻，阴阳和，故能有子。三八，肾气平均，筋骨劲强，故真牙生而长极。四八，筋骨隆盛，肌肉满壮。五八，肾气衰，发堕齿槁。六八，阳气衰竭于上，面焦，发鬓颁白。七八，肝气衰，筋不能动。八八，天癸竭，精少，肾藏衰，形体皆极，则齿发去。肾者主水，受五藏六府之精而藏之，故五藏盛，乃能泻。今五藏皆衰，筋骨解堕，天癸尽矣。故发鬓白，身体重，行步不正，而无子耳。帝曰：有其年已老而有子者何也？岐伯曰：此其天寿过度，气脉常通，而肾气有余也。此虽有子，男不过尽八八，女不过尽七七，而天地之精气皆竭矣。帝曰：夫道者年皆百数，能有子乎？岐伯曰：夫道者能却老而全形，身年虽寿，能生子也。</p><p>黄帝曰：余闻上古有真人者，提挈天地，把握阴阳，呼吸精气，独立守神，肌肉若一，故能寿敝天地，无有终时，此其道生。中古之时，有至人者，淳德全道，和于阴阳，调于四时，去世离俗，积精全神，游行天地之间，视听八达之外，此盖益其寿命而强者也，亦归于真人。其次有圣人者，处天地之和，从八风之理，适嗜欲于世俗之间，无恚嗔之心，行不欲离于世，被服章，举不欲观于俗，外不劳形于事，内无思想之患，以恬愉为务，以自得为功，形体不敝，精神不散，亦可以百数。其次有贤人者，法则天地，象似日月，辨列星辰，逆从阴阳，分别四时，将从上古，合同于道，亦可使益寿而有极时。</p>          </div><h2 id="🌿-白话文"><a href="#🌿-白话文" class="headerlink" title="🌿 白话文"></a>🌿 白话文</h2><div class="note note-success">            <p>从前有一位黄帝，生来就具有神奇灵异的天赋，年幼时便口齿伶俐，少年时期思维敏捷，成年后更加敦厚聪慧，最终登上帝位。他向天师岐伯请教：”我听说上古时代的人都能活到百岁，行动依然灵活；而现在的人五十岁就体力衰退，这是时代不同导致的？还是人们自身的问题？”</p><p>岐伯回答说：”上古通晓养生之道的人，遵循阴阳规律，讲究养生方法，饮食有节制，作息有规律，不过度劳累，所以能保持身心和谐，活到天赋的寿命。现在的人却把酒当水喝，放纵欲望，醉酒行房，耗损精气，不懂保持充盈，不善于调养精神，只图一时痛快，违背养生之道，作息紊乱，所以五十岁就衰老了。”</p><p>“上古圣人的教导是：要避开邪气侵袭，保持心境平和，真气就能顺畅运行，精神内守，疾病自然无从产生。因此他们欲望淡泊，心境安宁，身体劳作却不疲倦，气血通畅，各得其所。人们满足于简单的饮食，穿着朴素的衣物，安于本分的生活，不互相攀比，民风淳朴。这样的生活方式下，物质诱惑不会迷惑眼睛，淫乱邪说不能动摇心智，无论愚笨聪明都活得自在，所以能百岁高龄依然健朗，这都是因为他们完整掌握了养生之道。”</p><p>黄帝问：”人年老后无法生育，是精力耗尽？还是天命如此？”<br>岐伯详细解释：<br>女性生理以七年为周期：<br>七岁肾气充盈，换牙长发；<br>十四岁天癸成熟，月经来潮；<br>二十一岁身体发育成熟；<br>二十八岁达到体魄巅峰；<br>三十五岁面容开始衰老；<br>四十二岁白发出现；<br>四十九岁丧失生育能力。</p><p>男性以八年为周期：<br>八岁肾气充实；<br>十六岁具备生育能力；<br>二十四岁体格强健；<br>三十二岁体魄鼎盛；<br>四十岁开始衰老；<br>四十八岁面容憔悴；<br>五十六岁行动迟缓；<br>六十四岁精气枯竭。</p><p>黄帝追问：”为何有人年老还能生子？”<br>岐伯解释：”这是天赋异禀者，他们经络通畅，肾气充足，但男性不超过六十四岁，女性不超过四十九岁，超过这个极限则精气耗尽。”</p><p>最后谈到四种养生境界：<br>“真人”能参透天地奥秘，与自然共生；<br>“至人”德行深厚，精神内守；<br>“圣人”处世平和，身心自在；<br>“贤人”效法自然规律。<br>遵循这些养生之道，都能获得长寿。</p>          </div><h2 id="🌍-总结整理"><a href="#🌍-总结整理" class="headerlink" title="🌍 总结整理"></a>🌍 总结整理</h2><div class="note note-info">            <h3 id="一、上古之人与今人健康对比"><a href="#一、上古之人与今人健康对比" class="headerlink" title="一、上古之人与今人健康对比"></a>一、上古之人与今人健康对比</h3><h4 id="1，上古长寿之因"><a href="#1，上古长寿之因" class="headerlink" title="1，上古长寿之因"></a>1，上古长寿之因</h4><ul><li><p><strong>养生法则</strong>：法于阴阳，和于术数；饮食有节，起居有常，不妄作劳。</p></li><li><p><strong>身心状态</strong>：形神俱备，恬淡虚无，真气内守；志闲少欲，心安无惧，形劳不倦。</p></li><li><p><strong>结果</strong>：尽终天年，度百岁而动作不衰。</p></li></ul><h4 id="2，今人早衰之因"><a href="#2，今人早衰之因" class="headerlink" title="2，今人早衰之因"></a>2，今人早衰之因</h4><ul><li><p><strong>行为失序</strong>：以酒为浆，以妄为常；醉后行房，耗散精气；起居无节，逆于生乐。</p></li><li><p><strong>后果</strong>：精气衰竭，半百而衰。</p></li></ul><h3 id="二、生命规律与生育能力"><a href="#二、生命规律与生育能力" class="headerlink" title="二、生命规律与生育能力"></a>二、生命规律与生育能力</h3><h4 id="1，男女生命周期"><a href="#1，男女生命周期" class="headerlink" title="1，男女生命周期"></a>1，男女生命周期</h4><ul><li><p><strong>女子（以七为周期）</strong>：</p><ul><li><p>7岁：肾气盛，换齿长发。</p></li><li><p>14岁（二七）：天癸至，月经来潮，可生育。</p></li><li><p>21岁（三七）：发育成熟，真牙生。</p></li><li><p>28岁（四七）：筋骨强健，身体盛壮。</p></li><li><p>35岁（五七）：阳明脉衰，面始焦。</p></li><li><p>49岁（七七）：天癸竭，形坏无子。</p></li></ul></li><li><p><strong>男子（以八为周期）</strong>：</p><ul><li><p>8岁：肾气实，换齿长发。</p></li><li><p>16岁（二八）：精气溢泻，可生育。</p></li><li><p>24岁（三八）：筋骨劲强，真牙生。</p></li><li><p>32岁（四八）：肌肉满壮，身体巅峰。</p></li><li><p>40岁（五八）：肾气衰，发堕齿槁。</p></li><li><p>64岁（八八）：天癸尽，齿发去，无子。</p></li></ul></li></ul><h4 id="2，年老生子之例外"><a href="#2，年老生子之例外" class="headerlink" title="2，年老生子之例外"></a>2，年老生子之例外</h4><ul><li><p><strong>条件</strong>：天赋异禀，气脉通畅，肾气有余。</p></li><li><p><strong>极限</strong>：男不过64岁，女不过49岁。</p></li></ul><h3 id="三、养生境界的四个层次"><a href="#三、养生境界的四个层次" class="headerlink" title="三、养生境界的四个层次"></a>三、养生境界的四个层次</h3><h4 id="1，真人"><a href="#1，真人" class="headerlink" title="1，真人"></a>1，真人</h4><ul><li><p><strong>境界</strong>：提挈天地，把握阴阳；呼吸精气，独立守神。</p></li><li><p><strong>特质</strong>：寿敝天地，无有终时，与道共生。</p></li></ul><h4 id="2，至人"><a href="#2，至人" class="headerlink" title="2，至人"></a>2，至人</h4><ul><li><p><strong>境界</strong>：淳德全道，和于阴阳；去世离俗，积精全神。</p></li><li><p><strong>特质</strong>：游行天地，视听八达，归于真人。</p></li></ul><h4 id="3，圣人"><a href="#3，圣人" class="headerlink" title="3，圣人"></a>3，圣人</h4><ul><li><p><strong>境界</strong>：处天地之和，从八风之理；适嗜欲于世俗，无嗔恚之心。</p></li><li><p><strong>特质</strong>：形体不敝，精神不散，寿至百岁。</p></li></ul><h4 id="4，贤人"><a href="#4，贤人" class="headerlink" title="4，贤人"></a>4，贤人</h4><ul><li><p><strong>境界</strong>：法则天地，象似日月；辨列星辰，顺四时阴阳。</p></li><li><p><strong>特质</strong>：益寿延年，然有极限。</p></li></ul><h3 id="四、核心养生思想"><a href="#四、核心养生思想" class="headerlink" title="四、核心养生思想"></a>四、核心养生思想</h3><ul><li><p><strong>顺应自然</strong>：遵循阴阳消长，调和四时起居。</p></li><li><p><strong>节制欲望</strong>：持满守真，不妄耗精气。</p></li><li><p><strong>精神内守</strong>：恬淡虚无，真气从之；形劳不倦，神志安定。</p></li><li><p><strong>朴实生活</strong>：美其食，任其服，乐其俗，无慕无求。</p></li></ul><h3 id="五、关键问答"><a href="#五、关键问答" class="headerlink" title="五、关键问答"></a>五、关键问答</h3><p><strong>黄帝问</strong>：为何今人半百而衰？<br><strong>岐伯答</strong>：今人背离养生之道，耗散精气，起居无节。</p><p><strong>黄帝问</strong>：得道者百岁能否生子？<br><strong>岐伯答</strong>：真人可返老全形，寿至百岁仍具生机；常人受天数所限，肾气竭则无子。</p><h3 id="六、总结："><a href="#六、总结：" class="headerlink" title="六、总结："></a>六、总结：</h3><p>养生之本在于顺应自然、节制欲望、保全精气，达至“形与神俱”的和谐状态。不同境界的修行者通过调身养神，可突破生命局限，延年益寿。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>黄帝内经</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>内经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
